{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Pipeline de Dados","text":"<p>Pipeline de dados e an\u00e1lises para modelagem de curvas de custo de marginal de abatimento do carbono das diversas alternativas do setor energ\u00e9tico brasileiro para fins de suportar avalia\u00e7\u00e3o de custo-efetividade de pol\u00edticas de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do pa\u00eds.</p> <p>Mentores: Aline, TCU</p>"},{"location":"#painel","title":"Painel","text":"<p>\ud83d\udcca Acesse o painel</p> <p></p> <p>https://github.com/ResidenciaTICBrisa/04_PipelineTCU/assets/51385738/4ffb7fb4-638c-4a2a-8292-6032c8efb94c</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>O pipeline de dados \u00e9 um projeto que tem o objetivo de reunir fontes de dados em um painel centralizado e eficiente, possibilitando a coleta, processamento e transforma\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de diversas origens. No contexto da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira, o pipeline de dados desempenha um papel fundamental, \u00e0 medida que o Brasil se compromete com a transforma\u00e7\u00e3o de sua matriz energ\u00e9tica at\u00e9 o ano de 2050, surge a necessidade de monitorar, analisar e tomar decis\u00f5es informadas se torna ainda mais crucial. Esse projeto pode ser utilizado para modelar diferentes cen\u00e1rios de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, levando em considera\u00e7\u00e3o vari\u00e1veis como investimentos em infraestrutura, impactos ambientais e socioecon\u00f4micos. Essa an\u00e1lise abrangente auxilia na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pol\u00edticas e na defini\u00e7\u00e3o de metas realistas para alcan\u00e7ar os objetivos da transi\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050.</p> <ul> <li>Pipeline</li> <li>Elicita\u00e7\u00e3o</li> <li>Fonte de dados</li> <li>Planejamento</li> <li>Backlog</li> <li>Roadmap</li> </ul>"},{"location":"#resultados-esperados","title":"Resultados Esperados","text":"<p>levantamento de dados p\u00fablicos de fontes nacionais e internacionais, arquitetura, an\u00e1lises e propostas de curva de custo marginal de abatimento de carbono das diversas alternativas para transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira, de forma a auxiliar a auditoria do processo, realizado pelo MCTI e MME, pelo TCU.</p>"},{"location":"#brisa","title":"BRISA","text":"<p>A BRISA Sociedade para o Desenvolvimento da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, em parceria com a UnB campus Gama e LAPPIS, vai capacitar estudantes de cursos de tecnologias, gradua\u00e7\u00e3o e ensino t\u00e9cnico, para se tornarem desenvolvedores de sistemas nas tecnologias mais atuais de inform\u00e1tica e comunica\u00e7\u00f5es. A BRISA conta com recursos da Lei de Inform\u00e1tica, atrav\u00e9s de Programa Priorit\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e inova\u00e7\u00f5es \u2013 MCTI, coordenado pela Softex.</p>"},{"location":"#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"Microsoft Azure Data Factory SQL Server Power Bi"},{"location":"#visualizacao-do-powerbi-e-fontes-de-dados","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o do PowerBi e Fontes de Dados","text":"<p>Por Quest\u00f5es de Permiss\u00e3o dispon\u00edveis apenas para membros da organiza\u00e7\u00e3o \"@unb.br\"</p> <p>P\u00e1gina no Share Point</p> <p>Clique aqui para acessar o painel</p>"},{"location":"#rodando-o-projeto","title":"Rodando o Projeto","text":""},{"location":"#clonando-o-projeto","title":"Clonando o Projeto","text":"<pre><code>$ git clone https://github.com/ResidenciaTICBrisa/04_PipelineTCU.git\n$ cd scripts\n</code></pre>"},{"location":"#instalando-o-python","title":"Instalando o Python","text":"<p>Python Download</p>"},{"location":"#rodando-os-scripts-em-python","title":"Rodando os scripts em Python","text":"<pre><code>$ python main.py\n</code></pre>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"<sub> Caio Vitor </sub> <sub> Eduardo Gurgel </sub> <sub> Pedro Braga </sub> <sub> Ugor Costa </sub> <sub> Victor L\u00e1zaro </sub>"},{"location":"#licenca","title":"Licen\u00e7a","text":"<p>MIT</p>"},{"location":"analise/projetos_similares/","title":"Projetos Similares","text":"<p>Nesta an\u00e1lise, apresentaremos uma compila\u00e7\u00e3o de projetos semelhantes ao nosso, buscando inspira\u00e7\u00e3o e aprimoramento das funcionalides. Atrav\u00e9s desta an\u00e1lise, exploraremos diferentes abordagens e solu\u00e7\u00f5es adotadas por outros projetos para enfrentar problemas semelhantes aos nossos.</p>"},{"location":"analise/projetos_similares/#wri-sinapse","title":"WRI - SINAPSE","text":"<p>\u00c9 um sistema capaz de simular os efeitos de emiss\u00e3o de gases de efeito estufa (GEE) diretos e indiretos conforme as pol\u00edticas setoriais. Ou seja, o usu\u00e1rio insere um cen\u00e1rio e pode combinar com outros e ter uma simula\u00e7\u00e3o dos resultados. Por exemplo: se as exig\u00eancias nos padr\u00f5es de emiss\u00f5es dos ve\u00edculos fossem maiores ou se o desmatamento ilegal chegasse a zero, quanto seria a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es do Brasil em 2050? </p> <p></p>"},{"location":"analise/projetos_similares/#limitacoes","title":"LIMITA\u00c7\u00d5ES","text":"<ul> <li> <p>A incerteza de resultados cresce proporcionalmente ao conjunto de pol\u00edticas inseridas nos cen\u00e1rios. Os dados de entrada na ferramenta devem ser estudados, medidos ou simulados sob determinado conjunto de hip\u00f3teses.</p> </li> <li> <p>O modelo n\u00e3o avalia adicionalidades de medidas. O usu\u00e1rio pode, livremente, testar o impacto da inser\u00e7\u00e3o dos 50 instrumentos de pol\u00edticas p\u00fablicas dispon\u00edveis na ferramenta, embora muitas n\u00e3o sejam adicionais.</p> </li> <li> <p>Caracterizar o n\u00edvel de incerteza, numericamente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. Limites de incerteza n\u00e3o foram associados aos dados de entrada. Portanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar o grau de incerteza relativo aos dados de sa\u00edda (resultados). Como alternativa, o modelo oferece suporte \u00e0 an\u00e1lise de Monte Carlo, que pode medir a sensibilidade dos resultados a altera\u00e7\u00f5es nos dados de entrada</p> </li> <li> <p>A ferramenta simula o impacto e n\u00e3o as  metas de pol\u00edticas p\u00fablicas. O EPS Brasil \u00e9  um modelo que permite a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios  futuros, ou seja, de constru\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias  poss\u00edveis. Contudo, esses cen\u00e1rios fact\u00edveis est\u00e3o  sob a influ\u00eancia do operador da ferramenta do EPS  Brasil, o qual faz a inser\u00e7\u00e3o e estabelece o n\u00edvel  de ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas.</p> </li> <li> <p>S\u00e3o limitadas as op\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas para  o setor agr\u00edcola, florestas e outros usos  da terra. Na vers\u00e3o adaptada para o Brasil  n\u00e3o foi poss\u00edvel adicionar, sobretudo, pol\u00edticas  da agricultura de baixo carbono. </p> </li> <li> <p>Diversas t\u00e9cnicas s\u00e3o usadas para evitar  dupla contagem de impacto de pol\u00edticas, e  essas t\u00e9cnicas envolvem trade-offs. Pol\u00edticas  que alteram pre\u00e7os, como \u00e9 o caso da taxa\u00e7\u00e3o de  carbono, alteram a demanda por bens ou servi\u00e7os e  as decis\u00f5es dos compradores que procuram novos  equipamentos.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise/projetos_similares/#futuros-desenvolvimentos","title":"FUTUROS DESENVOLVIMENTOS","text":"<p>No momento, a ferramenta contempla somente dois  cen\u00e1rios: BAU e pol\u00edticas de P&amp;D sem arrependimento.</p> <ul> <li> <p>pode ser aprimorada a fim de permitir varia\u00e7\u00f5es quanto ao  grau de implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas, em especial  no n\u00edvel de desmatamento</p> </li> <li> <p>Ademais, pode apresentar impactos adicionais decorrentes de pol\u00edticas, tais como  a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda associada \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o de  emiss\u00f5es de GEE.</p> </li> <li> <p>Ainda, o modelo poder\u00e1 ter o ano-base atualizado com vistas a produzir informa\u00e7\u00f5es que  sejam recorrentemente utilizadas para a proposi\u00e7\u00e3o de  pol\u00edticas clim\u00e1ticas e de desenvolvimento sustent\u00e1vel. </p> </li> <li> <p>podem ser adicionadas pol\u00edticas de  incentivo \u00e0 agricultura de baixo carbono</p> </li> <li> <p>No setor florestal, podem ser consideradas pol\u00edticas de  incentivo ao plantio de florestas comerciais, assim como  plantio misto de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e nativas</p> </li> <li> <p>ao n\u00edvel do setor de transportes, podem ser  considerados mandatos de vendas de ve\u00edculos h\u00edbridos  flex, levando em conta a voca\u00e7\u00e3o do pa\u00eds na produ\u00e7\u00e3o  de etanol</p> </li> <li> <p>E, no caso do setor energ\u00e9tico, incentivos \u00e0  produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, que  futuramente dever\u00e3o encontrar nichos de consumo nos  transportes a\u00e9reo e mar\u00edtimo, tendo em vista metas de  redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es que ter\u00e3o que cumprir.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise/projetos_similares/#fonte-de-dados-uteis","title":"FONTE DE DADOS \u00daTEIS","text":"<p>Podem ser afetados por limita\u00e7\u00f5es dos dados dispon\u00edveis. Mas existem algumas fontes que podemos usar no nosso projeto. OBS: Os dados abaixo cont\u00e9m apenas uma amostra dos dados totais dispon\u00edveis.</p> DESCRI\u00c7\u00c3O Valores espec\u00edficos para o Brasil? Fonte de dados Custo social do carbono N\u00e3o US Gov. Custo da gera\u00e7\u00e3o solar distribu\u00edda N\u00e3o NREL; EnerNex, 2015 Efici\u00eancia de convers\u00e3o el\u00e9trica por combust\u00edvel Sim Koberle et al., 2018 Importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de eletricidade Sim EPE; ONS Custo de substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel como fra\u00e7\u00e3o do custo de constru\u00e7\u00e3o N\u00e3o Herald News; ENN Uso de \u00e1gua por tipo de planta N\u00e3o PNNL Capacidade da bateria por tipo de ve\u00edculo N\u00e3o Irena; Lindon, 2016; Lambert, 2016 Capacidade total de gera\u00e7\u00e3o solar e e\u00f3lica N\u00e3o IEA; Bloomberg, 2017a Subs\u00eddios a combust\u00edveis no cen\u00e1rio BAU Sim Khanna et al., 2016; IISD;ODI Taxa de importa\u00e7\u00e3o por combust\u00edve Sim KPMG Potencial de captura de CO2 direta do ar Parcialmente Realmonte et al., 2019; IBGE Elasticidades de produ\u00e7\u00e3o N\u00e3o Damodaran, 2014; RFF Popula\u00e7\u00e3o Sim IBGE"},{"location":"analise/projetos_similares/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>https://www.wribrasil.org.br/sites/default/files/wribrasil-nota-tecnica-eps-brasil-pt.pdf</p>"},{"location":"analise/rich_picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"analise/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O richpicture \u00e9 uma t\u00e9cnica visual usada principalmente na engenharia de requisitos para capturar de maneira gr\u00e1fica e ilustrativa a complexidade e a intera\u00e7\u00e3o entre diferentes elementos de um sistema, processo ou situa\u00e7\u00e3o. O rich picture \u00e9 uma t\u00e9cnica flex\u00edvel que pode ser adaptada para diferentes contextos e projetos. Ele pode ser usado como ponto de partida para an\u00e1lise mais detalhada.</p>"},{"location":"analise/rich_picture/#rich-picture-eduardo","title":"Rich Picture Eduardo","text":""},{"location":"analise/rich_picture/#legenda","title":"Legenda","text":""},{"location":"analise/rich_picture/#ator","title":"Ator","text":"<p>Um ator em um Rich Picture \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual de uma entidade externa que interage com o sistema ou contexto em quest\u00e3o. Isso pode ser uma pessoa, um grupo de pessoas, uma organiza\u00e7\u00e3o, um sistema automatizado, ou qualquer coisa que tenha um papel influente ou impacto dentro do cen\u00e1rio, mas que n\u00e3o faz parte do sistema em si.</p>"},{"location":"analise/rich_picture/#operacao","title":"Opera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se a uma a\u00e7\u00e3o ou atividade que est\u00e1 ocorrendo dentro do sistema ou contexto que est\u00e1 sendo representado na imagem. Pode ser um processo, uma tarefa, uma intera\u00e7\u00e3o entre elementos ou qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o que contribui para o funcionamento do sistema.</p>"},{"location":"analise/rich_picture/#seta","title":"Seta","text":"<p>As setas em um Rich Picture s\u00e3o usadas para representar conex\u00f5es ou fluxos entre diferentes elementos do sistema. Elas podem indicar dire\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00f5es, influ\u00eancias, trocas de informa\u00e7\u00f5es, fluxos de trabalho, feedback e muitos outros tipos de relacionamentos entre os componentes do cen\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise/IRENA_IEA_NREL/irena_iea_nrel/","title":"IRENA (International Renewable Energy Agency \u2013 Ag\u00eancia Internacional de Energia Renov\u00e1vel)","text":""},{"location":"analise/IRENA_IEA_NREL/irena_iea_nrel/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>fornece anualmente um relat\u00f3rio que fornece dados mais atualmente populares e an\u00e1lises sobre tecnologia, inova\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica, financiamento e investimento em energia renov\u00e1vel.</p> <p>https://www.irena.org/Data</p>"},{"location":"analise/IRENA_IEA_NREL/irena_iea_nrel/#dados-disponiveis","title":"Dados Dispon\u00edveis","text":"<p>Fornece n\u00fameros totais de emprego no setor de energia renov\u00e1vel por tecnologia no mundo todo, mas s\u00f3 fornece esses gr\u00e1ficos no formato pdf e power point e os dados s\u00e3o de 2012 at\u00e9 o ano mais recente (2021 atualmente) na p\u00e1gina https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Benefits/Employment-Time-Series</p> <p>Fornece n\u00fameros totais de emprego no setor de energia renov\u00e1vel por tecnologia e por pa\u00eds, fornece esses gr\u00e1ficos no formato excel e os dados s\u00e3o do ano mais recente (2021 atualmente) na p\u00e1gina  https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Benefits/Renewable-Energy-Employment-by-Country</p> <p>Tamb\u00e9m fornece o potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia por fontes renov\u00e1veis e a gera\u00e7\u00e3o de energia por fontes renov\u00e1veis divididas por tipos de fontes renov\u00e1veis e por pa\u00eds. Fornece os dados 2000 at\u00e9 ano mais recente (2022 atualmente) e no formato excel, a p\u00e1gina \u00e9 https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Capacity-and-Generation/Country-Rankings</p> <p>Fornece a participa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis na matriz el\u00e9trica pa\u00eds dos anos de 2000 at\u00e9 o ano mais recente (atualmente 2021). Fornece os dados no formato excel ou csv, a p\u00e1gina \u00e9 https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Capacity-and-Generation/Technologies.</p> <p>Fornece a quantidade emiss\u00f5es evitadas por pa\u00eds, por tecnologia e dos anos de 2000 at\u00e9 o ano mais recente (atualmente 2020). N\u00e3o fornece op\u00e7\u00e3o de baixar os dados em algum formato, a p\u00e1gina \u00e9 https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Climate-Change/Avoided-Emissions-Calculator. </p> <p>Fornece a m\u00e9dia global dos custo totais, fatores de capacidade e LCOE (Levelized Cost of Energy \u2013 Custo Nivelado de Energia) por tecnologias al\u00e9m de tamb\u00e9m fornecer os valores anuais de 2010 at\u00e9 o ano mais atual (2020 atualmente). Fornece os dados no formato excel na p\u00e1gina https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Costs/Global-Trends.</p> <p>Fornece LCOE (Levelized Cost of Energy \u2013 Custo Nivelado de Energia) m\u00e9dio global com os valores de leil\u00e3o por tecnologia de 2010 at\u00e9 o ano mais atual (2023 atualmente). Supostamente oferece a op\u00e7\u00e3o de baixar os dados em excel mas o \u00edcone com a op\u00e7\u00e3o de baixar leva para uma p\u00e1gina n\u00e3o relacionada https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Costs/Global-LCOE-and-Auction-values. </p> <p>Fornece LCOE m\u00e9dio de projetos e\u00f3licos por pa\u00eds de 1984 at\u00e9 o ano mais recente (atualmente \u00e9 2019). Supostamente oferece a op\u00e7\u00e3o de baixar os dados em excel mas o \u00edcone com a op\u00e7\u00e3o de baixar leva para uma p\u00e1gina n\u00e3o relacionada https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Costs/Wind-Costs.</p> <p>Fornece informa\u00e7\u00f5es sobre os investimentos nas tecnologias do ano de 2013 at\u00e9 o ano mais recente (atualmente \u00e9 2022) globalmente. Oferece a op\u00e7\u00e3o de baixar os dados em formato excel na p\u00e1gina  https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Finance-and-Investment/Investment-trends.</p> <p>Fornece informa\u00e7\u00f5es sobre os investimentos p\u00fablicos em renov\u00e1veis do ano de 2000 at\u00e9 o ano mais atual (atualmente \u00e9 2020) globalmente. Oferece a op\u00e7\u00e3o de baixar os dados no formato excel na p\u00e1gina https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Finance-and-Investment/Renewable-Energy-Finance-Flows.</p> <p>Fornece dados sobre consumo final de renov\u00e1vel por pa\u00eds e por tecnologia do ano de 2020 at\u00e9 o ano mais recente (2021). Supostamente oferece a op\u00e7\u00e3o de baixar os dados em formato excel mas quando clica no \u00edcone n\u00e3o carrega na p\u00e1gina https://www.irena.org/Data/View-data-by-topic/Renewable-Energy-Balances/Final-Renewable-Energy-Consumption.</p>"},{"location":"analise/IRENA_IEA_NREL/irena_iea_nrel/#iea","title":"IEA","text":"<p>Fornece dados sobre as tecnologias em determinado pa\u00eds e quando produziam nos anos de 2000 \u00e0 2021, tendo at\u00e9 2027 uma proje\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia de determinada tecnologia. N\u00e3o tem dados dispon\u00edveis para baixar https://www.iea.org/data-and-statistics/data-tools/renewables-data-explorer</p>"},{"location":"analise/IRENA_IEA_NREL/irena_iea_nrel/#nrel","title":"NREL","text":"<p>Fornece diversos dados mais n\u00e3o relacionados ao tema de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, mas voltado ao tema de energia relacionado ao tema de energia solar https://www.nrel.gov/research/data-tools.html</p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/","title":"Plano Nacional de Energia 2050","text":""},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#definicao","title":"\u200bDefini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Primeiramente, o plano nacional de energia 2050 \u00e9 um instrumento de suporte ao desenho da estrat\u00e9gia de longo prazo do planejador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o do setor energ\u00e9tico do Brasil. Ele \u00e9 desenvolvido pela EPE de acordo com as diretrizes do Minist\u00e9rio de Minas e Energia</p> <p>\"Ao lan\u00e7ar o PNE, o Governo Federal enuncia os termos de uma estrat\u00e9gia de longo prazo para o setor energ\u00e9tico, e com isso chama \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de grandes consensos com a sociedade e as empresas, em prol do desenvolvimento do Pa\u00eds.\"</p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#introducao","title":"\u200bIntrodu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Associadas a tais mudan\u00e7as, foram elaborados dois grandes cen\u00e1rios, formando um cone de incertezas para o desenho da estrat\u00e9gia de longo prazo: o primeiro, chamado de Desafio da Expans\u00e3o , que reflete requisitos de expans\u00e3o do setor de energia para atendimento a um crescimento da demanda de energia mais expressivo. No segundo, chamado de Estagna\u00e7\u00e3o , analisam as consequ\u00eancias de um cen\u00e1rio em que o consumo de energia per capita mant\u00eam-se inalterado ao longo de todo o per\u00edodo. Neste caso, a quest\u00e3o da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menos premente, embora ainda reste a necessidade de se desenhar a politica energ\u00e9tica mais adequada para atender ao crescimento vegetativo da demanda.</p> <p>O foco do relat\u00f3rio est\u00e1 voltado para o cen\u00e1rio Desafio da Expans\u00e3o, uma vez que tal contexto imp\u00f5e ao planejador, al\u00e9m da necessidade de refor\u00e7ar e aperfei\u00e7oar os mecanismos e as pol\u00edticas vigentes, tamb\u00e9m buscar solu\u00e7\u00f5es inovadoras que permitam o estabelecimento de uma estrat\u00e9gia de expans\u00e3o de longo prazo do setor energ\u00e9tico de forma a garantir o fornecimento de energia \u00e0 sociedade nesse horizonte, atendendo crit\u00e9rios de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, retorno adequado aos investimentos, disponibilidade de acesso \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e socioambientais.</p> <p>O cen\u00e1rio de Estagna\u00e7\u00e3o, embora tenha seus desafios intr\u00ednsecos relativos a um ambiente econ\u00f4mico e de desenvolvimento mais adverso, n\u00e3o constitui, do ponto de vista do planejador do setor de energia, uma preocupa\u00e7\u00e3o iminente em termos de expans\u00e3o da capacidade de atendimento da demanda de energia, visto o aumento da oferta de energia verificado nos \u00faltimos anos. Assim, sua aten\u00e7\u00e3o poderia estar mais concentrada, por exemplo, em discuss\u00f5es sobre o perfil mais adequado da matriz energ\u00e9tica nacional, de acordo com algum crit\u00e9rio de interesse ( ex. emiss\u00f5es de gases de efeito estufa)</p> <p>1. Estrutura do relat\u00f3rio do PNE 2050</p> <p>Uma parte importante tamb\u00e9m do relat\u00f3rio \u00e9 a sua estrutura, que conforme disposto no inciso 1 do cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, \u00e9 constitu\u00edda de duas partes:</p> <ul> <li>Na primeira parte s\u00e3o apresentados os principais fatores que condicionam (e, em v\u00e1rios casos s\u00e3o condicionados por) a evolu\u00e7\u00e3o do setor de energia e que foram, portanto, denominadas quest\u00f5es transversais. Vale ressaltar tamb\u00e9m que s\u00e3o descritos os resultados finais do exerc\u00edcio de an\u00e1lise a longo prazo e os principais direcionamentos para o desenho da estrat\u00e9gia de longo prazo.</li> <li>Na segunda parte, a an\u00e1lise \u00e9 organizada por tipo de tecnologia, infraestrutura de transporte de energia e por segmentos de consumo.</li> </ul> <p>Na introdu\u00e7\u00e3o do PNE 2050, \u00e9 exibida uma tabela que contem o tipo de fatores condicionantes ( ou condicionados), suas palavras-chaves e uma breve sinopse. Fatores estes que s\u00e3o utilizados para o estudo de cen\u00e1rios que o PNE 2050 avalia.</p> <p>2. Contexto do PNE 2050</p> <p>Nesta parte do cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, \u00e9 feita uma compara\u00e7\u00e3o entre o PNE 2050 e o PNE 2030. Nessa compara\u00e7\u00e3o podemos perceber o que motivou a cria\u00e7\u00e3o de uma nova estrat\u00e9gia, trata-se de dois fatores que se fortalecerem com o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: a busca por maior efici\u00eancia energ\u00e9tica e o respeito a quest\u00f5es socioambientais. O cap\u00edtulo tamb\u00e9m trata de quest\u00f5es que o PNE 2030 ajudou a contribuir e serviu como diretriz.</p> <p>\"Tr\u00eas diferen\u00e7as podem ser elencadas em rela\u00e7\u00e3o ao PNE 2030: a abordagem do problema, o reconhecimento da imprevisibilidade inerente do futuro e a perspectiva de abund\u00e2ncia de recursos no horizonte de longo prazo.\"</p> <p>\"Assim, mais fundamental do que a discuss\u00e3o de quantos cen\u00e1rios ser\u00e3o avaliados e qual a matriz energ\u00e9tica resultante em 2050 em cada um deles \u00e9 estabelecer as orienta\u00e7\u00f5es de longo prazo que permitam a todos os agentes do setor tomar suas decis\u00f5es de modo a alcan\u00e7ar o melhor resultado para o desenvolvimento do setor de energia\".</p> <p>Existem quest\u00f5es que o PNE 2050 tenta se pautar durante sua elabora\u00e7\u00e3o, estas quest\u00f5es s\u00e3o limitadas por dois cen\u00e1rios:</p> <ul> <li>cen\u00e1rio Desafio da Expans\u00e3o, definido como aquele em que as autoridades do setor de energia precisam lidar com uma expans\u00e3o significativa da demanda de energia ao desenhar sua estrat\u00e9gia para o setor.</li> <li>O cen\u00e1rio de Estagna\u00e7\u00e3o, em que a quest\u00e3o da expans\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o relevante, mas ainda assim h\u00e1 um espa\u00e7o para avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da matriz de energia.</li> </ul> <p>3. Papel e Atua\u00e7\u00e3o do Governo: Princ\u00edpios para o Setor de Energia </p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#producao-e-uso-de-energia","title":"\u200bProdu\u00e7\u00e3o e Uso de Energia","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados as principais considera\u00e7\u00f5es no tratamento do panorama em rela\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o e ao uso de energia no horizonte de 2050.</p> <p>Destaca-se nesta se\u00e7\u00e3o que o Brasil, em um futuro n\u00e3o t\u00e3o remoto, deve se tornar, de um demandante l\u00edquido de energia para um ofertante l\u00edquido de energia, visto que o pa\u00eds atualmente produz mais do que demanda de energia. O grande desafio aparece quando se vislumbra um cen\u00e1rio de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica mundial, onde as inc\u00f3gnitas ficam para os pontos de tecnologia e fontes que suprir\u00e3o estas novas demandas. Mas, \u00e9 certo que o Brasil, devido a sua grande riqueza natural e de recursos, suprir\u00e1 sua demanda energ\u00e9tica atual e futura no horizonte de 2050.</p> <p>Administra\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia (1): a disponibilidade total de recursos supera largamente a demanda de energia total no horizonte at\u00e9 2050.</p> <p>Tendo em vista essa abund\u00e2ncia, um dos pontos que o PNE 2050 aborda \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o desta abund\u00e2ncia energ\u00e9tica. \"Seguramente, tal tarefa leva em conta as implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas que surgir\u00e3o de o Pa\u00eds se tornar grande produtor de energia, com grande riqueza de fontes distintas de energia\".</p> <p>Administra\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia (2): s\u00f3 a parcela dos recursos mais facilmente acess\u00edveis excede em 60% a demanda de energia total acumulada do per\u00edodo. \" [\u2026] Caso n\u00e3o haja economicidade, o poder p\u00fablico pode avaliar a cria\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas no sentido de aproveitamento de determinadas fontes. Logo, a facilidade de aproveitamento dos recursos torna-se t\u00e3o relevante quanto o seu potencial.\"</p> <p>Administra\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia (3): o aproveitamento de boa parte dos recursos implicar\u00e1 desafios significativos.</p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#questoes-transversais","title":"\u200bQuest\u00f5es Transversais","text":"<p>O texto discute os fatores que devem ser considerados no planejamento energ\u00e9tico de longo prazo em meio a grandes transforma\u00e7\u00f5es. Estas mudan\u00e7as est\u00e3o relacionadas \u00e0 chamada transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, caracterizada pela descarboniza\u00e7\u00e3o das matrizes energ\u00e9ticas para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, descentraliza\u00e7\u00e3o dos recursos energ\u00e9ticos e maior digitaliza\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e uso de energia. Al\u00e9m disso, o papel do consumidor tamb\u00e9m est\u00e1 mudando devido aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e novos modelos de neg\u00f3cios.</p> <p>Esses fatores foram agrupados como quest\u00f5es transversais que influenciam a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e uso de energia no Brasil. O texto aborda cada quest\u00e3o transversal, suas rela\u00e7\u00f5es com as pol\u00edticas energ\u00e9ticas vigentes e os principais desafios que podem afetar a estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o no longo prazo do tomador de decis\u00e3o no setor de energia. As recomenda\u00e7\u00f5es sugeridas s\u00e3o apresentadas para cada quest\u00e3o, divididas ao longo das pr\u00f3ximas d\u00e9cadas para atingir a maturidade na execu\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Neste Relat\u00f3rio de Resumo s\u00f3 ser\u00e1 abordado a \u00e1rea de interesse do TCU, ou seja o setor de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.</p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#transicao-energetica","title":"\u200b Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica","text":"<p>O texto aborda a tem\u00e1tica da Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica e suas implica\u00e7\u00f5es no contexto mundial. A transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica envolve mudan\u00e7as na matriz energ\u00e9tica global, direcionando para uma economia de baixo carbono e maior efici\u00eancia energ\u00e9tica. Isso implica na substitui\u00e7\u00e3o gradual de fontes intensivas em emiss\u00e3o de carbono por fontes renov\u00e1veis, eletrifica\u00e7\u00e3o dos processos de convers\u00e3o de energia e maior automa\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica tamb\u00e9m impacta tecnologias, padr\u00f5es de consumo, rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e a geopol\u00edtica da energia.</p> <p>O processo de transi\u00e7\u00e3o envolve diversas dimens\u00f5es e \u00e9 complexo, podendo levar um longo tempo para se concretizar. As principais fontes que desempenhar\u00e3o um papel relevante nesse processo s\u00e3o a eletrifica\u00e7\u00e3o (com destaque para as energias renov\u00e1veis), os biocombust\u00edveis, a efici\u00eancia energ\u00e9tica catalisada pela digitaliza\u00e7\u00e3o e o g\u00e1s natural( como combust\u00edvel de transi\u00e7\u00e3o).</p> <p>Al\u00e9m disso, o hidrog\u00eanio \u00e9 considerado uma alternativa relevante para atender setores de consumo que t\u00eam dificuldade em serem atendidos por eletricidade ou biocombust\u00edveis, sendo que a rota verde de produ\u00e7\u00e3o (eletr\u00f3lise da \u00e1gua com fontes renov\u00e1veis de eletricidade) \u00e9 vista como a mais relevante internacionalmente para produ\u00e7\u00e3o de hidrog\u00eanio dentro de outras alternativas.</p> <p>Para cumprir os objetivos do Acordo de Paris e descarbonizar o sistema energ\u00e9tico mundial, \u00e9 necess\u00e1rio investir cada vez mais em fontes renov\u00e1veis e integr\u00e1-las aos setores que demandam energia. Por\u00e9m, \u00e9 importante garantir a competi\u00e7\u00e3o entre diferentes solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades do sistema, incluindo o gerenciamento da variabilidade das fontes renov\u00e1veis.</p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#politicas-em-vigor-para-o-setor-de-energia","title":"Pol\u00edticas em vigor para o Setor de Energia:","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas espec\u00edficas para transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no Brasil, mas h\u00e1 uma s\u00e9rie de pol\u00edticas que afetam e favorecem a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, s\u00e3o elas: Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima \u2013 PNMC, Lei 12.187 de 2009; Contribui\u00e7\u00e3o Nacionalmente Determinada \u2013 NDC; Pol\u00edtica Nacional de Biocombust\u00edveis \u2013 RenovaBio, Lei n\u00ba 13.576, de 26 de dezembro de 2017; Novo Mercado de G\u00e1s, Decreto n\u00ba 9.616/2018 (que altera o Decreto n\u00ba 7.382/2010), Resolu\u00e7\u00e3o CNPE n\u00ba16/2019, Termo de Compromisso de Cessa\u00e7\u00e3o \u2013 TCC Petrobras-CADE, Ajuste SINIEF/CONFAZ n\u00ba 03/2018, Decreto n\u00ba 9.934/2019; Moderniza\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico, Consulta P\u00fablica n\u00ba 33/2017 , Portaria n\u00ba 187/2019, PLS 232/2016 e PL 1.917/2015.</p> <p>Existem tamb\u00e9m outras pol\u00edticas, programas, iniciativas e a\u00e7\u00f5es que se relacionam indiretamente ao tema da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.</p> <p></p>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#desafios-para-o-tomador-de-decisao-no-setor-de-energia","title":"Desafios para o Tomador de Decis\u00e3o no Setor de Energia","text":"<p>O texto aborda os desafios que o tomador de decis\u00e3o no setor de energia enfrenta durante a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Os principais pontos s\u00e3o:</p> <ol> <li>Desenho de mercado e arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio: As barreiras n\u00e3o econ\u00f4micas, como falta de informa\u00e7\u00e3o, avers\u00e3o ao risco tecnol\u00f3gico e normas associadas ao paradigma tecnol\u00f3gico anterior, dificultam a potencializa\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.</li> <li>Incertezas sobre a evolu\u00e7\u00e3o do setor: A inova\u00e7\u00e3o em curso, incluindo eletrifica\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o, conectividade e descarboniza\u00e7\u00e3o, traz desafios econ\u00f4micos e competitivos. \u00c9 fundamental monitorar as incertezas tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e ambientais para evitar trajet\u00f3rias r\u00edgidas que possam implicar em riscos futuros.</li> <li>Multiplicidade de dimens\u00f5es da transi\u00e7\u00e3o: A transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica oferece oportunidades de neg\u00f3cios associadas \u00e0s vantagens competitivas do Brasil, mas tamb\u00e9m requer alinhamento estrat\u00e9gico para criar um ambiente de neg\u00f3cios atrativo e inovador. Desenvolver a capacita\u00e7\u00e3o em tecnologias como digitaliza\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a cibern\u00e9tica \u00e9 essencial. Al\u00e9m disso, coordenar pol\u00edticas setoriais de energia com outras esferas, como econ\u00f4mica, cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica e ambiental, \u00e9 um desafio importante.</li> </ol>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#recomendacoes-para-o-tomador-de-decisao-no-setor-de-energia","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es para o Tomador de Decis\u00e3o no Setor de Energia","text":"<p>As recomenda\u00e7\u00f5es para o tomador de decis\u00e3o no setor de energia se dividem em duas categorias: aquelas que refor\u00e7am as vantagens competitivas do Brasil e as que desenvolvem novas vantagens e gerenciam as incertezas da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica.</p> <ol> <li>Promover a sinergia de pol\u00edticas p\u00fablicas e desenhos de mercado associados: \u00c9 importante garantir que as pol\u00edticas p\u00fablicas e desenhos de mercado sejam coerentes e sin\u00e9rgicos entre si. Devem ser incentivadas pol\u00edticas que promovam a efici\u00eancia energ\u00e9tica, o uso de biocombust\u00edveis, a eletrifica\u00e7\u00e3o de frotas e transportes n\u00e3o motorizados, al\u00e9m de investimentos em tecnologias de hidrog\u00eanio. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio alinhar as pol\u00edticas energ\u00e9ticas com as pol\u00edticas ambientais e compromissos internacionais relacionados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e desenvolvimento sustent\u00e1vel.</li> <li>Adequar arranjos institucionais, regulat\u00f3rios e de desenho de mercado apropriados para potencializar a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: A transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica requer aprimoramentos nos arranjos institucionais e regulat\u00f3rios para internalizar as externalidades ambientais nos pre\u00e7os de energia e tornar o mercado mais aberto, competitivo e \u00e1gil. As distribuidoras de energia t\u00eam um papel central nesse processo, especialmente por meio de iniciativas de digitaliza\u00e7\u00e3o e remunera\u00e7\u00e3o adequada aos servi\u00e7os prestados. O fomento \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o desenvolvimento de nichos de inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais.</li> <li>Desenvolver estrat\u00e9gias flex\u00edveis para lidar com incertezas e baseadas nas vantagens competitivas do Pa\u00eds, priorizando pol\u00edticas sem arrependimento que evitem trancamento tecnol\u00f3gico: O Brasil deve aproveitar suas vantagens competitivas na transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e usar isso como base para desenvolver ou migrar compet\u00eancias. Priorizar pol\u00edticas sem arrependimento, ou seja, pol\u00edticas que trazem benef\u00edcios independentemente do caminho tecnol\u00f3gico escolhido, \u00e9 essencial para evitar riscos e trancamento tecnol\u00f3gico. Em vez de definir uma rota tecnol\u00f3gica espec\u00edfica, \u00e9 mais adequado estabelecer pol\u00edticas que promovam resultados e competi\u00e7\u00e3o entre diferentes rotas tecnol\u00f3gicas, permitindo a inova\u00e7\u00e3o e a supera\u00e7\u00e3o de tecnologias espec\u00edficas.</li> <li>Refor\u00e7ar alian\u00e7as e redes estrat\u00e9gicas internacionais para desenvolver maior flexibilidade nas escolhas estrat\u00e9gicas associadas a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica: O Brasil possui rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e econ\u00f4micas amplas com diversos pa\u00edses, o que lhe confere margem para estabelecer parcerias e projetos em diferentes \u00e1reas e com pa\u00edses distintos. Essas alian\u00e7as e redes estrat\u00e9gicas fortalecem o pa\u00eds em termos geopol\u00edticos e proporcionam maior flexibilidade nas escolhas estrat\u00e9gicas relacionadas \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, gerando diversidade de caminhos e graus de liberdade nas decis\u00f5es. Essa pluralidade de a\u00e7\u00f5es \u00e9 um ativo relevante para o processo de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica</li> <li>Articular as pol\u00edticas energ\u00e9ticas com pol\u00edticas de CT&amp;I e educa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de novas capacita\u00e7\u00f5es e vantagens competitivas: \u00c9 importante refor\u00e7ar a liga\u00e7\u00e3o entre o planejamento energ\u00e9tico nacional e o sistema nacional de inova\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o (CT&amp;I) e educa\u00e7\u00e3o. Isso permitir\u00e1 criar um ambiente de neg\u00f3cios prop\u00edcio \u00e0 inova\u00e7\u00e3o em mercados abertos e competitivos, possibilitando que as institui\u00e7\u00f5es de CT&amp;I coloquem suas inova\u00e7\u00f5es no mercado e as disseminem de forma mais ampla.</li> </ol>"},{"location":"analise/pne_2050/pne_2050/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O Plano Nacional de Energia 2050 \u00e9 um importante instrumento de suporte para a estrat\u00e9gia de longo prazo do setor energ\u00e9tico brasileiro. Elaborado pela EPE e seguindo as diretrizes do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, o plano busca construir consensos com a sociedade e as empresas em prol do desenvolvimento do pa\u00eds.</p> <p>O relat\u00f3rio abordou dois grandes cen\u00e1rios: o Desafio da Expans\u00e3o e a Estagna\u00e7\u00e3o. Dado o contexto de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica mundial, o foco concentrou-se no Desafio da Expans\u00e3o, que demanda aprimoramentos nas pol\u00edticas e mecanismos vigentes e busca de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para garantir o fornecimento de energia \u00e0 sociedade de forma segura e sustent\u00e1vel.</p> <p>A transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \u00e9 um tema central no relat\u00f3rio, envolvendo a substitui\u00e7\u00e3o gradual de fontes intensivas em emiss\u00e3o de carbono por renov\u00e1veis, a eletrifica\u00e7\u00e3o, a efici\u00eancia energ\u00e9tica e o uso de g\u00e1s natural como combust\u00edvel de transi\u00e7\u00e3o. O Brasil, com sua abund\u00e2ncia de recursos naturais, tem o potencial de se tornar um ofertante l\u00edquido de energia, o que implica em administrar essa abund\u00e2ncia de forma econ\u00f4mica e sustent\u00e1vel.</p> <p>O tomador de decis\u00e3o no setor de energia enfrenta diversos desafios, como o desenho de mercado e arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio adequados, a gest\u00e3o das incertezas sobre o futuro do setor e a coordena\u00e7\u00e3o entre diferentes pol\u00edticas setoriais. Para superar esses desafios, o relat\u00f3rio apresenta recomenda\u00e7\u00f5es que enfatizam a sinergia entre pol\u00edticas p\u00fablicas, o desenvolvimento de estrat\u00e9gias flex\u00edveis baseadas nas vantagens competitivas do pa\u00eds, a busca por pol\u00edticas sem arrependimento e a cria\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as internacionais estrat\u00e9gicas.</p> <p>Por fim, \u00e9 fundamental articular as pol\u00edticas energ\u00e9ticas com as de ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, bem como investir em novas capacita\u00e7\u00f5es e vantagens competitivas. Dessa forma, o Brasil poder\u00e1 enfrentar os desafios da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com sucesso, promovendo um futuro sustent\u00e1vel e pr\u00f3spero para o setor energ\u00e9tico do pa\u00eds.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/rituais_da_equipe/","title":"Rituais da Equipe","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/rituais_da_equipe/#review-timebox-de-40-minutos","title":"Review: Timebox de 40 minutos","text":"<p>A equipe, junto a um stackholder, realiza uma revis\u00e3o das entregas. Realizado todas as quintas-feiras \u00e0s 11:00 ou 12:00</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/rituais_da_equipe/#retro-planning-timebox-de-1-hora-e-30-minutos","title":"Retro + Planning: Timebox de 1 hora e 30 minutos","text":"<p>Primeiramente ocorre uma retrospectiva do ocorrido em uma sprint, nela s\u00e3o debatidos pontos positivos e negativos, al\u00e9m de poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es para evitar futuros problemas e melhor a produtividade da equipe. Logo em seguida ocorre a Sprint Planning, onde s\u00e3o divididas as tarefas e squads encarregados para o trabalho nas pr\u00f3ximas issues. Realizada todas as sextas-feiras \u00e0s 11:00</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/rituais_da_equipe/#daily-timebox-de-15-minutos","title":"Daily: Timebox de 15 minutos","text":"<p>Espa\u00e7o de tempo voltado para que os integrantes da equipe compartilhem um pouco mais detalhadamente o andamento das atividades, dificuldades encontradas e como est\u00e1 o andamento .</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 09/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/","title":"Sprint 01 ( 18/06 - 25/06 )","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Preparar para as reuni\u00f5es com os clientes no dia 27/06 das 09:00 at\u00e9 as 11:00.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#_1","title":"Sprint 1","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Reuni\u00e3o com a Aline do Tcu Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa Trazer perguntas e solu\u00e7\u00f5es para o problema de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa Pesquisa sobre fontes de dados Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foram descobertas dashboards como o SINAPSE e o SIRENE.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/","title":"Sprint 10 (17/08 - 24/08)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Adicionar gr\u00e1ficos e abas de visualiza\u00e7\u00e3o ao dashboard no powerpoint, fazer extra\u00e7\u00f5es de dados, pesquisar fontes de dados e upar tabelas no SLQServer.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#us","title":"US","text":"<p>US01 - Visualizar os dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil e do Mundo US02 - Visualizar os dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil e do Mundo</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#_1","title":"Sprint 10","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Encontrar fonte de dados de Pot\u00eancia Acumulada do Mundo Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer script de web-scraping de Pot\u00eancia Acumulada do Mundo Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Pot\u00eancia Acumulada do Mundo no Power BI Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer script de web-scraping de dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Ugor Brand\u00e3o Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil no Power BI Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Ugor Brand\u00e3o Fazer script de web-scraping de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Mundo Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Mundo no Power BI Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer script de web-scraping de dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Fazer Gr\u00e1fico/Tabela com dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil no PowerBI Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Encontrar fonte de dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Mundo Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Eduardo Gurgel Cria\u00e7\u00e3o de Vers\u00e3o iterativa do projeto Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>Foram conclu\u00eddas todas as US da Sprint e foram levantados requisitos adicionais ao projeto, al\u00e9m da vers\u00e3o interativa sendo disponibilizada para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o se Aplica</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga 3.0 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 10, 11, 12 e 13 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/","title":"Sprint 11 (24/08 - 31/08)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Adicionar gr\u00e1ficos e abas de visualiza\u00e7\u00e3o ao dashboard no powerpoint, fazer extra\u00e7\u00f5es de dados, pesquisar fontes de dados e upar tabelas no SLQServer.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#us","title":"US","text":"<p>US04 - Visualizar os dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil e do Mundo</p> <p>~~US03 - Visualizar os dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Brasil e do Mundo~~ (Removido)</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#_1","title":"Sprint 13","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Encontrar fonte de dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo Eduardo Gurgel e Pedro Braga Fazer script de web-scraping de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo Eduardo Gurgel e Pedro Braga Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo no Power BI Eduardo Gurgel e Pedro Braga Consumo de G\u00e1s Natural no Brasil Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Consumo de G\u00e1s Natural do Mundo Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Sistema El\u00e9trico no Brasil Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Fazer script de web-scraping de dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Mundo Ugor Brand\u00e3o Fazer script de web-scraping de dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Fazer Gr\u00e1fico/Tabela com dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil no PowerBI Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Caio Vitor Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Mundo Eduardo Gurgel e Ugor Brand\u00e3o Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil Eduardo Gurgel e Ugor Brand\u00e3o"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>Foram conclu\u00eddas todas as US da Sprint.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o se Aplica</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga 3.0 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 10, 11, 12 e 13 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/","title":"Sprint 12 (31/08 - 07/09)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Adicionar gr\u00e1ficos e abas de visualiza\u00e7\u00e3o ao dashboard no powerpoint, fazer extra\u00e7\u00f5es de dados, pesquisar fontes de dados e upar tabelas no SLQServer.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#us","title":"US","text":"<p>US05 - Visualizar os dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil e do Mundo</p> <p>US03 - Visualizar os dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Brasil e do Mundo</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#_1","title":"Sprint 12","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Adicionar dados de Consumo de G\u00e1s Natural do BEN ao Banco de Dados Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Adicionar FUncionalidade de projetar emiss\u00f5es ao PowerBI Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Adicionar dados do BEN ao PowerBI Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Visualiza\u00e7\u00e3o Consumo total por regi\u00e3o (GWh) Eduardo Gurgel Elaborar apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Caio Vitor e Pedro Braga Encontrar Fonte de dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo Eduardo Gurgel e Pedro Braga Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo m\u00e9dio do Mundo no PowerBi Pedro Braga e Ugor Brand\u00e3o Fazer Script de web-scrapping de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo Eduardo Gurgel e Pedro Braga Fazer gr\u00e1fico/tabela com dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Mundo no Power BI Eduardo Gurgel e Pedro Braga Fazer script de web-scraping de dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Mundo Ugor Brand\u00e3o \u230b Defini\u00e7\u00e3o da Ferramenta de ETL(Data Factory) Eduardo Gurgel Refatora\u00e7\u00e3o da arquitetura do Projeto Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>Foram conclu\u00eddas todas as US da Sprint.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o se Aplica</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint12/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga 3.0 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 10, 11, 12 e 13 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/","title":"Sprint 12 (07/09 - 14/09)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Adicionar gr\u00e1ficos e abas de visualiza\u00e7\u00e3o ao dashboard no powerpoint, fazer extra\u00e7\u00f5es de dados, pesquisar fontes de dados e upar tabelas no SLQServer.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#_1","title":"Sprint 12 (07/09 - 14/09)","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Colocar Tabelas que est\u00e3o no Sharepoint no Banco de Dados Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Adicionar dados do Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Eletricidade ao PowerBI Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Ugor Brand\u00e3o Implementar vers\u00e3o inicial DataFactory Eduardo Gurgel Adicionar dados de emiss\u00e3o de GEE do Sirene Eduardo Gurgel Elaborar Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Pedro Braga, Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Reformula\u00e7\u00e3o do Backlog Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>Foram conclu\u00eddas todas as US da Sprint. Apresenta\u00e7\u00e3o feita para os stackholders, diretores e coordenadores do projeto. </p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>A reformula\u00e7\u00e3o do Backlog Mudou algumas perspectivas do projeto e metas/objetos.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint13/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga 3.0 18/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 10, 11, 12 e 13 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/","title":"Sprint 2 ( 25/06 - 02/07 )","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Entrevistas com o cliente para compreen\u00e7\u00e3o do problema.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#_1","title":"Sprint 2","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa Cria\u00e7\u00e3o do Github Pages Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/","title":"Sprint 3 ( 02/07 - 09/07 )","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Preparar para reuni\u00e3o com a coordenadora Juliana buscando solucionar d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte energ\u00e9tica do projeto; Mapeamento de Fonte de dados que sejam relevantes para o projeto.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#_1","title":"Sprint 3","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Agendamento de Reuni\u00e3o com a Coordenadora Juliana Caio Vitor,Pedro Braga Levantamento de Requisitos Eduardo Gurgel Elabora\u00e7\u00e3o de D\u00favidas com a Coordenadora Juliana Caio Vitor,Eduardo Gurgel,Victor L\u00e1zaro,Pedro Braga,Ugor Costa Mapeamento de Fonte de Dados Eduardo Gurgel, Vict\u00f3rio L\u00e1zaro e Ugor Costa"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#resultado-entregue","title":"Resultado Entregue","text":"<p>Relat\u00f3rios referentes a an\u00e1lise do SINAPSE e SIRENE, plataformas utilizadas pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Pontos abordados pela professora Juliana:     - Vari\u00e1veis de importa\u00e7\u00e3o x Vari\u00e1veis de exporta\u00e7\u00e3o x Vari\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o     - Extrapola\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/","title":"Sprint 04 ( 09/07 - 16/07 )","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Compreens\u00e3o do problema enfrentado pelo TCU no processo de auditoria da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, visto que haviam inconsist\u00eancias nos problemas antes levantados, podendo-se perceber que os problemas antes levantados j\u00e1 haviam solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p> Tarefa Respons\u00e1veis Elabora\u00e7\u00e3o de Question\u00e1rio para reuni\u00e3o com o TCU Caio Vitor, Eduardo Gurgel e Pedro Braga Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama de Fluxo do projeto Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#resultado-entregue","title":"Resultado Entregue","text":"<p>Foi visto que era necess\u00e1rio, para compreender melhor os problemas:     - Levantar dados PNE e BEN, modelar pain\u00e9is (verifica\u00e7\u00e3o de planejado/executado; modelar curvas de custo de abatimento).     - Estudar fontes, funcionamento e modelagem do Sirene e Sinapse.     - Realizar an\u00e1lise comparativa de potencias de PNE/BEN x Sirene e Sinapse.     - Exibir se as emiss\u00f5es cumprem as metas.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/","title":"Sprint 05 ( 16/07 - 23/07 )","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Analisar a base de dados SIE, SINAPSE e SIRENE.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#_1","title":"Sprint 5","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Compara\u00e7\u00e3o SIE x SIRENE Vict\u00f3rio L\u00e1zaro, Ugor Costa e Caio Victor An\u00e1lise curvas MACC sinapse Eduardo Gurgel e Pedro Braga Documenta\u00e7\u00e3o sobre IRENA,IEA,NREl Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#resultado-entregue","title":"Resultado Entregue","text":"<p>Foram entregues uma an\u00e1lise sobre o SINAPSE e apresentados lacunas na plataforma, um web-scrapping para o SIE e in\u00edcio da configura\u00e7\u00e3o de web-scrapping para o SINAPSE.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/","title":"Sprint 6 (23/07 - 30/07)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#objetivo-da-sprint","title":"Objetivo da Sprint","text":"<p>Analisar profundamente as bases de dados do PNE 2050, IRENA, IEA e NREL para obter dados,informa\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos ut\u00e9is para o processo de auditoria do TCU.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#_1","title":"Sprint 6","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Analisar o Plano Nacional de Energia 2050 Eduardo Gurgel, Pedro Braga, Ugor Documenta\u00e7\u00e3o sobre IRENA,IEA,NREl Caio Vitor e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Cria\u00e7\u00e3o do prototipo no FIGMA Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#resultado-entregue","title":"Resultado Entregue","text":"<p>Relat\u00f3rios de An\u00e1lise do PNE 2050 apresentando cen\u00e1rios, vari\u00e1veis de an\u00e1lise e etc; Relat\u00f3rios de an\u00e1lise do IRENA, IEA e NREL.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ficou em d\u00e9bito a entrega do prot\u00f3tipo do dashboard no FIGMA devido a d\u00favida do cliente em rela\u00e7\u00e3o a tecnologia a ser utilizada (Python GUI ou PowerBI)</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/","title":"Sprint 7 (30/07 - 06/08)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Adicionar Atribui\u00e7\u00f5es repassadas pela coordenadora Carla Aguiar e iniciar a elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard no PowerBI.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#_1","title":"Sprint 7","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard Empregabilidade Caio Vitor Elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard Participa\u00e7\u00e3o de Energia Renovavel na Matriz Energ\u00e9tica Pedro Braga e Ugor Costa Elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard Participa\u00e7\u00e3o por setor na Matriz Energ\u00e9tica Pedro Braga e Ugor Costa Elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard de Cen\u00e1rios PNE 2050 Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Elabora\u00e7\u00e3o do Dashboard do Custo de Implementa\u00e7\u00e3o por Setor Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>Dashboards referentes a Empregabilidade por setor, Potencia acumulada por Cen\u00e1rio, Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio Por Cen\u00e1rio do Plano Nacional de Energia 2050, Balan\u00e7o de Pot\u00eancia Por Cen\u00e1rio do Plano Nacional de Energia 2050 e Balan\u00e7o de pot\u00eancia. Atribui\u00e7\u00f5es de Scrum Master, Product Manager, L\u00edder T\u00e9cnico, Community Manager e Devops/Arquiteto/Automa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#retrospective","title":"Retrospective","text":"<p>N\u00e3o se Aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/","title":"Sprint 8 (03/08 - 10/08)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Ap\u00f3s as atribui\u00e7\u00f5es, foi necess\u00e1rio a documenta\u00e7\u00e3o das sprints passadas. Foi definido como objetivo desta sprint, concluir os prot\u00f3tipos do projeto, elaborar o roadmap do projeto, desenhar a arquitetura de stream de dados do projeto.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se aplica.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#_1","title":"Sprint 8","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Documentar Sprints Backlog at\u00e9 o momento atual Caio Vitor e Pedro Braga Desenhar Roadmap do Projeto Eduardo Gurgel, Pedro Braga e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro Desenhar Arquitetura de Stream de dados e Arquitetura do projeto Eduardo Gurgel"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>As documenta\u00e7\u00f5es de todas as sprints, menos a atual, foram elaboradas e integradas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o do projeto, o desenho da arquitetura de stream de dados e a arquitetura do projeto foram conclu\u00eddas e adicionadas \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o e o prot\u00f3tipo do dashboard foi criado e adicionado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foi feita uma valida\u00e7\u00e3o do desenho da arquitetura de dados com o cliente e foi solicitado uma nova arquitetura exigindo o uso das tecnologias Power Automate e SharePoint da Microsoft.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/","title":"Sprint 9 (10/08 - 17/08)","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#planning","title":"Planning","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da Sprint","text":"<p>Finalizar o Backlog do produto, cria\u00e7\u00e3o de UserStorys/Requisitos utilizando m\u00e9todos de brainstorm, personas e storytelling, obter dados do BEN 2016 e disponibilizar a documenta\u00e7\u00e3o para o TCU no sharepoint do projeto.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#us","title":"US","text":"<p>N\u00e3o se aplica.  </p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#_1","title":"Sprint 9","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Brainstorm,Rich Picture, L\u00e9xico e Personas Caio Vitor, Eduardo Gurgel e Pedro Braga Desenhar Roadmap do projeto Eduardo Gurgel e Pedro Braga Prioriza\u00e7\u00e3o moScoW Eduardo Gurgel Casos de Uso Eduardo Gurgel e Pedro Braga Cen\u00e1rios, Prioriza\u00e7\u00e3o e Storytelling Eduardo Gurgel Adi\u00e7\u00e3o ao Product Backlog Eduardo Gurgel, Pedro Braga e Vict\u00f3rio L\u00e1zaro"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#review","title":"Review","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#resultado-entregue","title":"Resultado entregue","text":"<p>O backlog foi entrege em sua vers\u00e3o incial, faltou a adi\u00e7\u00e3o das User Storys que foram criadas ao roadmap e as prioriza\u00e7\u00f5es de cada Sprint. Foi entregue tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o incial do PowerBi referente a participa\u00e7\u00e3o por setor na matriz energ\u00e9tica brasileira, de responsabilidade dos membros Pedro Braga e Ugor costa.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>O levantamento de requisitos ficou como d\u00e9bito t\u00e9cnico e algumas das abordagens designadas n\u00e3o foram completamente adotadas.</p>"},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"comunicacao/documentacao_sprints/sprint9/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor, Pedro Braga 1.1 09/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o de Relat\u00f3rios referentes as Sprints 3,4 e 5 Pedro Braga 1.2 18/08/2023 Reorganiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints por sprint Pedro Braga 2.0 20/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o das sprints 8 e 9 Pedro Braga"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao1/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 1 - Reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta semana realizamos a reuni\u00e3o com os mentores (TCU) e tamb\u00e9m a primeira reuni\u00e3o do grupo do projeto</p> <p>Per\u00edodo: De 19/06/2023 at\u00e9 23/06/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao1/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Reuni\u00e3o para conhecer o cliente realizada dia 22/06, 10h - 12h</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao1/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao1/reuniao/#atividades","title":"Atividades","text":"Atividade Respons\u00e1veis Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe Toda a equipe"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao1/reuniao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo 1.1 26/06/2023 Adicionando artefatos trabalhados na sprint Eduardo 1.2 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Eduardo"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/acompanhamento/","title":"Reuni\u00e3o 2 - Reuni\u00e3o de acompanhamento","text":"<p>Nos reunimos com os monitores do projeto para discutir o que foi realizado no projeto at\u00e9 o momento</p> <p>Per\u00edodo: De 26/06/2023 at\u00e9 30/06/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/acompanhamento/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Reuni\u00e3o para conhecer as regras de neg\u00f3cio dia 30/06, 12h \u00e0s 13h</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/acompanhamento/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/acompanhamento/#atividades","title":"Atividades","text":"Data Atividade Respons\u00e1veis 27/06/2023 Acompanhamento do projeto Toda a equipe"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/acompanhamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo 1.1 26/06/2023 Adicionando artefatos trabalhados na sprint Eduardo 1.2 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Eduardo"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o com a equipe de neg\u00f3cio do TCU","text":"<p>Nesta semana realizamos a reuni\u00e3o com os respons\u00e1veis pelas regras de neg\u00f3cio do (TCU) e tamb\u00e9m definimos os pr\u00f3ximos passos do projeto.</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/#cronograma-de-atividades","title":"Cronograma de atividades","text":"<p>Per\u00edodo: De 26/06/2023 at\u00e9 30/06/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Reuni\u00e3o para conhecer as regras de neg\u00f3cio dia 27/06, 10h - 12h</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/#atividades","title":"Atividades","text":"Data Atividade Respons\u00e1veis 27/06/2023 Apresenta\u00e7\u00e3o das regras de neg\u00f3cio Toda a equipe"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao2/reuniao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo 1.1 26/06/2023 Adicionando artefatos trabalhados na sprint Eduardo 1.2 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Eduardo"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao3/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 3","text":"<p>Nesta semana realizamos a reuni\u00e3o com os mentores (TCU) e tamb\u00e9m a primeira reuni\u00e3o do grupo do projeto</p> <p>Per\u00edodo: De 19/06/2023 at\u00e9 23/06/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao3/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Reuni\u00e3o para conhecer o cliente realizada dia 22/06, 10h - 12h</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao3/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao3/reuniao/#atividades","title":"Atividades","text":"Atividade Respons\u00e1veis Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe Toda a equipe"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao3/reuniao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo 1.1 26/06/2023 Adicionando artefatos trabalhados na sprint Eduardo 1.2 03/07/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Eduardo"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao4/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 4","text":"<p>Nesta semana realizamos a primeira reuni\u00e3o de acompanhamento com os monitores</p> <p>Per\u00edodo: De 26/06/2023 at\u00e9 30/06/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao4/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o com o TCU - 27/06</li> <li>Reuni\u00e3o de acompanhamento com os monitores 30/06</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao4/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao5/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 5","text":"<p>Nesta semana realizamos a reuni\u00e3o com o TCU para validar as fontes de dados que encontramos e a reuni\u00e3o com a equipe para tomar decis\u00f5es do projeto.</p> <p>Per\u00edodo: De 03/07/2023 at\u00e9 07/07/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao5/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o com o TCU - 05/07</li> <li>Reuni\u00e3o da equipe 07/07</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao5/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao6/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 6","text":"<p>Nesta semana realizamos a reuni\u00e3o com o TCU para verificar: Levantar dados PNE e BEN, modelar pain\u00e9is (verifica\u00e7\u00e3o de planejado/executado; modelar curvas de custo de abatimento); Fontes, funcionamento e modelagem do Sirene e Sinapse; Realizar an\u00e1lise comparativa de potencias de PNE/BEN x Sirene e Sinapse. E a reuni\u00e3o de acompanhamento com os monitores.</p> <p>Per\u00edodo: De 10/07/2023 at\u00e9 14/07/2023</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao6/reuniao/#informacoes","title":"informa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o com o TCU - 11/07</li> <li>Reuni\u00e3o de acompanhamento - 14/07</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao6/reuniao/#presentes","title":"Presentes","text":"Participantes Presente Caio Vitor Presente Eduardo Gurgel Presente Pedro Braga Presente Ugor Costa Presente Victor L\u00e1zaro Presente"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/","title":"Reuni\u00e3o 03/08","text":""},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Atribui\u00e7\u00f5es</li> <li>Andamento</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#atribuicoes","title":"Atribui\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#scrum-master","title":"Scrum Master","text":"<p>Este indiv\u00edduo tem como fun\u00e7\u00e3o garantir que os rituais propostos pela equipe com base na metodologia Scrum sejam fielmente seguidos. Al\u00e9m de monitorar os membros do grupo, impulsionar e resolver eventuais conflitos. Pode-se resumir como \"L\u00edder\" da equipe Scrum. - Membro respons\u00e1vel: Pedro Braga @Stain19</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#product-manager","title":"Product manager","text":"<p>Este indiv\u00edduo tem como compet\u00eancia detalhar o roadmap do projeto, elaborar issues, organizar o GitProject e marcar reuni\u00f5es com os stackholders. - Membro Respons\u00e1vel: Eduardo Gurgel @EduardoGurgel</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#lider-tecnico","title":"L\u00edder T\u00e9cnico","text":"<p>Este indiv\u00edduo tem como compet\u00eancia direcionar os estudos da equipe e garimpar conte\u00fados, tutoriais e treinamentos relacionados ao projeto. Al\u00e9m de documentar decis\u00f5es t\u00e9cnicas e garantir que os conte\u00fados t\u00e9cnicos aprendidos circulem entre os membros do grupo. - Membro Respons\u00e1vel: Ugor Brand\u00e3o @ubrando</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#community-manager","title":"Community manager","text":"<p>Este indiv\u00edduo tem como compet\u00eancia organizar, planejar e estruturar a documenta\u00e7\u00e3o afim de transparecer o andamento do projeto com stackholders. Sua fun\u00e7\u00e3o deve ser trabalhada pr\u00f3xima ao product manager. Cabe a ele organizar o GitPage do projeto 04-PipelineTCU  - Membro Respons\u00e1vel: Caio Vitor @caiozim112</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#devopsarquiteturaautomacoes","title":"Devops/Arquitetura/Automa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Este indiv\u00edduo tem como compet\u00eancia lidar com as automa\u00e7\u00f5es que o projeto ter\u00e1, decidir e organizar a arquitetura utilizada no projeto e disponibilizar o projeto ao cliente(TCU), deploy, integra\u00e7\u00e3o, etc.  - Membro Respons\u00e1vel: Vict\u00f3rio L\u00e1zaro @Victor-oss</p>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#revisao-da-sprint-6","title":"Revis\u00e3o da Sprint 6","text":""},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#realizado","title":"Realizado","text":""},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#caio-victor","title":"Caio Victor","text":"<ul> <li>Feita a an\u00e1lise da base de dados do IRENA de acordo com a issue #26</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de dados de renda relacionada \u00e0 setor energ\u00e9tico no PowerBI</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#eduardo-gurgel","title":"Eduardo Gurgel","text":"<ul> <li>Elabora\u00e7\u00e3o de um roadmap para an\u00e1lise da estrutura do projeto. Foram aferidas quais tecnologias poderiam ser utilizadas para processamento de grandes quantidades de dados.</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#pedro-henrique-braga","title":"Pedro Henrique Braga","text":"<ul> <li>Foi feito um estudo sobre o PNE 2050 afim de verificar e avaliar quais dados s\u00e3o relevantes para auditoria realizada pelo TCU e afins.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o para Cria\u00e7\u00e3o do Parsing para coleta de dados de entrada dispon\u00edveis pelo PNE, feito em pareamento com o Vict\u00f3rio L\u00e1zaro.</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#ugor-brandao","title":"Ugor Brand\u00e3o","text":"<ul> <li>Foi feito o parsing de dados do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional e os dados foram dispostos no PowerBi</li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#victorio-lazaro","title":"Vict\u00f3rio L\u00e1zaro","text":"<ul> <li> <p>Estudou-se a base de dados do IRENA para aferi\u00e7\u00e3o de dados de renda e empregabilidade relacionados \u00e0s fontes erneg\u00e9ticas.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o do parsing dos dados de entrada do PNE.</p> </li> <li> <p>Adi\u00e7\u00e3o dos dados ao PowerBi</p> </li> </ul>"},{"location":"comunicacao/reunioes/reuniao7/reuniao/#presentes-na-reuniao","title":"Presentes na reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>[x] Caio Victor</li> <li>[x] Eduardo Gurgel</li> <li>[x] Pedro Henrique Braga</li> <li>[x] Ugor Brand\u00e3o</li> <li>[x] Vict\u00f3rio L\u00e1zaro</li> </ul>"},{"location":"cronograma/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"cronograma/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O cronograma \u00e9 uma ferramenta que tem como objetivo organizar as atividades, os recursos e os prazos de um projeto de forma visual, neste caso, em tabelas. Os cronogramas a seguir foram constru\u00eddos a partir das datas e prazos estimulados pelos integrantes do Projeto.</p>"},{"location":"cronograma/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o In\u00edcio Entrega 1 Levantamento das bases de dados/Organiza\u00e7\u00e3o do Projeto <p>Bases de dados que usaremos no Projeto, Planejamento do Projeto, Equipe, Ferramentas do Projeto, Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos </p> 19/06 23/07 2 An\u00e1lise dos dados <p> Cria\u00e7\u00e3o da Aplica\u00e7\u00e3o </p> 24/07 27/10 3 Relat\u00f3rio/Apresenta\u00e7\u00e3o Final <p>Cria\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio que ser\u00e1 apresentado ao final do Projeto </p> 27/10 27/11 Tabela 1 - Cronograma geral da equipe. <p>OBS: A Respectiva Etapas das sprints est\u00e3o documentadas na ata de Comunica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"cronograma/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Caio Vitor Carneiro"},{"location":"cronograma/roadmap/","title":"Roadmap","text":""},{"location":"cronograma/roadmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O roadmap \u00e9 uma ferramenta visual que nos auxilia na orienta\u00e7\u00e3o e no planejamento ao longo do projeto, e descreve a trajet\u00f3ria para o desenvolvimento e conclus\u00e3o do projeto ao longo do tempo. Ele tem uma import\u00e2ncia significativa em v\u00e1rias etapas do ciclo de vida de um projeto e oferece diversos benef\u00edcios.</p> <p>\u2003\u2003Al\u00e9m disso, o roadmap desempenha um papel estrat\u00e9gico ao ajudar na defini\u00e7\u00e3o de prioridades e metas, o que facilita na designa\u00e7\u00e3o de tarefas.</p>"},{"location":"cronograma/roadmap/#roadmap-do-projeto","title":"Roadmap do projeto","text":""},{"location":"cronograma/roadmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo Gurgel"},{"location":"dashboards/dashboards/","title":"Dashboard","text":""},{"location":"dashboards/dashboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, apresentaremos as Dashboards criadas com a utiliza\u00e7\u00e3o das nossas fontes de dados. Tamb\u00e9m \u00e9 disponibilizado o Repositorio, nele \u00e9 poss\u00edvel v\u00ea as planilhas na qual extraimos os dados e o arquivo do PowerBi, mas o acesso \u00e9 permitido somente a usu\u00e1rios que tenham o e-mail @aluno.unb.br.</p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#painel","title":"Painel","text":"<p>Este \u00e9 o modelo do painel que ser\u00e1 usado para manipular os indicadores.</p> <p> </p> <p> Figura 1: Painel TCU </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#1-potencia-acumulada-por-cenario-do-plano-nacional-de-energia-2050","title":"1. Pot\u00eancia Acumulada Por Cen\u00e1rio do Plano Nacional de Energia 2050","text":"<p>Realizado com Dados do Plano Nacional de Energia 2050 de 2050 \u00e0 2015. </p> Pot\u00eancia Acumulada Por Cen\u00e1rio - PNE 2050 <p> </p> <p> Figura 2: Pot\u00eancia Acumulada (MW) por Cen\u00e1rio </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#2-geracao-periodo-medio-por-cenario-do-plano-nacional-de-energia-2050","title":"2. Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio Por Cen\u00e1rio do Plano Nacional de Energia 2050","text":"<p>Realizado com Dados do Plano Nacional de Energia 2050 de 2050 \u00e0 2015. </p> Pot\u00eancia Acumulada Por Cen\u00e1rio - PNE 2050 <p> </p> <p> Figura 3: Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio (MW M\u00e9dios) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#3-balanco-de-potencia-por-cenario-do-plano-nacional-de-energia-2050","title":"3. Balan\u00e7o de Pot\u00eancia Por Cen\u00e1rio do Plano Nacional de Energia 2050","text":"<p>Realizado com Dados do Plano Nacional de Energia 2050 de 2050 \u00e0 2015. </p> Pot\u00eancia Acumulada Por Cen\u00e1rio - PNE 2050 <p> </p> <p> Figura 4: Balan\u00e7o de Pot\u00eancia (MW) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#4-participacao-por-setor-na-matriz-energetica-brasileira-e-mundial","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o por setor na matriz energ\u00e9tica brasileira e mundial","text":"<p>Realizados com Dados do Energy Statistics Data Browser - IEA.</p> Energy Statistics Data Browser - IEA <p> Figura 5: Participa\u00e7\u00e3o por setor na matriz energ\u00e9tica brasileira </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#5-empregabilidade-ao-longos-dos-anos-e-empregabilidade-das-tecnologias-ao-longos-dos-anos","title":"5. Empregabilidade ao longos dos anos e Empregabilidade das tecnologias ao longos dos anos","text":"<p>Realizado com Dados do Renewable Energy and Jobs de 2022 \u00e0 2013</p> Empregabilidade - Irena <p> </p> <p> Figura 6: Apresenta\u00e7\u00e3o da Dash de Empregabilidade   </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#6-geracao-de-energia-por-tecnologia-brasil","title":"6. Gera\u00e7\u00e3o de energia por Tecnologia Brasil","text":"<p>Realizado com Dados do Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico - Gera\u00e7\u00e3o Energia </p> Gera\u00e7\u00e3o Energia - ONS <p> </p> <p> Figura 7: Visualiza\u00e7\u00e3o da Gera\u00e7\u00e3o de energia por Tecnologia Brasil </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#7-consumo-total-epe","title":"7. Consumo Total EPE","text":"<p>Realizados com Dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE.</p> Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE <p> Figura 8: Visualiza\u00e7\u00e3o do Consumo Total EPE </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#8-variaveis-estudadas-no-balanco-energetico-nacional","title":"8. Vari\u00e1veis estudadas no Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional","text":"<p>Realizados com Dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE.</p> Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE <p> Figura 9: Visualiza\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#9-variaveis-estudadas-no-anuario-estatistico-de-energia-eletrica","title":"9. Vari\u00e1veis estudadas no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Energia El\u00e9trica","text":"<p>Realizados com Dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE. Todas as visualiza\u00e7\u00f5es abaixo foram geradas a partir dos dados acima.</p> Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE"},{"location":"dashboards/dashboards/#capacidade-instalada-de-geracao-eletrica","title":"Capacidade Instalada de Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica","text":"<p> Figura 10: Capacidade Instalada de Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica para os 10 Pa\u00edses com Maior Capacidade Instalada por Fonte do \u00daltimo Ano </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#geracao-eletrica-para-os-10-paises-com-maior-geracao-eletrica","title":"Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica para os 10 Pa\u00edses com Maior Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica","text":"<p> Figura 11: Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica para os 10 Pa\u00edses com Maior Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica por Fonte do \u00daltimo Ano </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#capacidade-instalada-de-geracao-eletrica-e-geracao-eletrica-por-fonte-no-brasil","title":"Capacidade Instalada de Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica e Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica por Fonte no Brasil","text":"<p> Figura 12: Capacidade Instalada de Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica e Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica por Fonte no Brasil </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#emissoes-provenientes-da-geracao-eletrica-do-sin-sistema-isolado-e-autoproducao","title":"Emiss\u00f5es Provenientes da Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica do SIN, Sistema Isolado e Autoprodu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Figura 13: Emiss\u00f5es Provenientes da Gera\u00e7\u00e3o El\u00e9trica do SIN, Sistema Isolado e Autoprodu\u00e7\u00e3o </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#consumo-medio-total-de-energia-eletrica-por-subsistema-e-por-regiao","title":"Consumo M\u00e9dio Total de Energia El\u00e9trica por Subsistema e por Regi\u00e3o","text":"<p> Figura 14: Consumo M\u00e9dio Total de Energia El\u00e9trica por Subsistema e por Regi\u00e3o (kWh/m\u00eas) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#consumo-medio-residencial-de-energia-eletrica-por-subsistema-e-por-regiao","title":"Consumo M\u00e9dio Residencial de Energia El\u00e9trica por Subsistema e por Regi\u00e3o","text":"<p> Figura 15: Consumo M\u00e9dio Residencial de Energia El\u00e9trica por Subsistema e por Regi\u00e3o (kWh/m\u00eas) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#consumo-medio-anual-de-energia-eletrica-per-capita-por-subsistema-e-por-regiao","title":"Consumo M\u00e9dio Anual de Energia El\u00e9trica Per Capita por Subsistema e por Regi\u00e3o","text":"<p> Figura 16: Consumo M\u00e9dio Anual de Energia El\u00e9trica Per Capita por Subsistema e por Regi\u00e3o (kWh/hab) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#8-emissoes-de-gee-brasil","title":"8. Emiss\u00f5es de GEE Brasil","text":"<p>Realizados com Dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE. Todas as visualiza\u00e7\u00f5es abaixo foram geradas a partir dos dados acima.</p> <p> Figura 17: Emiss\u00f5es de GEE Brasil </p> Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE"},{"location":"dashboards/dashboards/#9-evolucao-das-fontes-de-tecnologia","title":"9. Evolu\u00e7\u00e3o das fontes de Tecnologia","text":"<p>Realizados com Dados da Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE. Todas as visualiza\u00e7\u00f5es abaixo foram geradas a partir dos dados acima.</p> Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - EPE <p> Figura 18: Evolu\u00e7\u00e3o das fontes de tecnologia </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#10-custo-por-tecnologia","title":"10. Custo por Tecnologia","text":"<p>Realizados com Dados do Our World in Data. Todas as visualiza\u00e7\u00f5es abaixo foram geradas a partir dos dados acima.</p> Our World in Data <p> Figura 19: Custo por Tecnologia e Pais(US$/kilowatt-hour) </p>"},{"location":"dashboards/dashboards/#11-custo-por-investimento","title":"11. Custo por Investimento","text":"<p>Realizados com Dados do Our World in Data. Todas as visualiza\u00e7\u00f5es abaixo foram geradas a partir dos dados acima.</p> Our World in Data <p> Figura 20: Investimento por Tecnologia no undo(US$ por Ano) </p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/","title":"Cenarios","text":""},{"location":"elicitacao/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Um cen\u00e1rio \u00e9 basicamente uma hist\u00f3ria sobre pessoas realizando uma atividade (Rosson e Carroll, 2002), e a partir deste pretexto, vamos adotar a t\u00e9cnica para descrever os cen\u00e1rios que o e-T\u00edtulo tange e pode ser acess\u00edvel para cada fun\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p> Os cen\u00e1rios podem ser utilizados em diversas etapas do processo, com diferentes objetivos: para descrever uma hist\u00f3ria num dom\u00ednio de atividade, visando capturar requisitos e auxiliar no entendimento da atividade, levantar quest\u00f5es sobre a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologia, explorar diferentes solu\u00e7\u00f5es de design e avaliar se um produto satisfaz a necessidade dos seus usu\u00e1rios (Rosson e Carroll, 2002). O objetivo da ado\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica neste projeto \u00e9 tentar prever poss\u00edveis cen\u00e1rios que atinjam nossos casos de uso ou n\u00e3o, fazendo com que tenhamos a no\u00e7\u00e3o se nossa diagrama\u00e7\u00e3o dos casos de uso tangem todos os casos que podem ser feitos em diferentes cen\u00e1rios pelos seu usu\u00e1rios, sendo uma t\u00e9cnica que requer menos custo e tempo quando comparados com modelos e prot\u00f3tipos complexos. Um cen\u00e1rio descreve o comportamento e a experi\u00eancia de um ator(es). </p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"elicitacao/cenarios/#c01-visualizar-balanco-energetico","title":"C01: Visualizar Balan\u00e7o Energ\u00e9tico","text":"<p> Cen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Visualizar Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Objetivo Permitir que os usu\u00e1rios visualizem o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Contexto Local: No PowerBi  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: ter o software rodando e inserir o valor que deseja investir em determinada tecnologia P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio consulta fontes e tecnologias. Recursos Conex\u00e3o de internet, aplicativo instalado Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio entra no aplicativo  Usu\u00e1rio visualiza o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico  Usu\u00e1rio visualiza as tabelas relacionadas as tecnologias como produ\u00e7\u00e3o,importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o Exce\u00e7\u00e3o Dados inexistente Tabela 1 - Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do Cen\u00e1rio 01 <p></p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/#c02-consultar-fontes-e-tecnologias","title":"C02: Consultar Fontes e Tecnologias","text":"<p> Cen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Consultar Fontes e Tecnologias Objetivo Permitir que os usu\u00e1rios consultem Fontes e Tecnologias. Contexto Local: No PowerBi  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: ter o software rodando e inserir o valor que deseja investir em determinada tecnologia P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio consulta fontes e tecnologias. Recursos Conex\u00e3o de internet, aplicativo instalado Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio entra no aplicativo  Usu\u00e1rio seleciona as fontes e tecnologias  Usu\u00e1rio visualiza a fonte de determinada tecnologia e sua respectiva gera\u00e7\u00e3o planejada entre 2015,2030,2040 e 2050 Exce\u00e7\u00e3o Dados inexistente Tabela 2 - Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do Cen\u00e1rio 02 <p></p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/#c03-inserir-possivel-valor-de-investimento-por-tecnologia","title":"C03: Inserir poss\u00edvel valor de investimento por tecnologia","text":"<p> Cen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Inserir poss\u00edvel valor de investimento por tecnologia Objetivo Permitir que os usu\u00e1rios inseriram poss\u00edvel valor de investimento por tecnologia Contexto Local: No PowerBi  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: ter o software rodando e inserir o valor que deseja investir em determinada tecnologia P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio visualiza o valor da produ\u00e7\u00e3o e emiss\u00e3o Atores Usu\u00e1rio do TCU. Recursos Conex\u00e3o de internet, aplicativo instalado Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio entra no aplicativo  Usu\u00e1rio insere os valores de investimento para determinada tecnologia  Usu\u00e1rio visualiza proje\u00e7\u00e3o at\u00e9 2050, relacionado as emiss\u00f5es dessa tecnologia, e os impactos positivos e negativos Exce\u00e7\u00e3o Dados inexistente Tabela 3 - Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do Cen\u00e1rio 03 <p></p>"},{"location":"elicitacao/cenarios/#c04-simular-emissoes","title":"C04: Simular emiss\u00f5es","text":"<p> Cen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Simular emiss\u00f5es Objetivo Permitir que os usu\u00e1rios simulem emiss\u00f5es. Contexto Local: No PowerBi  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: ter o software rodando  P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio visualiza as emiss\u00f5es de determinada tecnologia . Atores Usu\u00e1rio do TCU. Recursos Conex\u00e3o de internet, aplicativo instalado Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio entra no aplicativo  Usu\u00e1rio seleciona os criterios da tecnologias que deseja v\u00ea as emiss\u00f5es Exce\u00e7\u00e3o Dados inexistente Tabela 4 - Descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do Cen\u00e1rio 04 <p></p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma entrevista realizada com o cliente \u00e9 um processo de intera\u00e7\u00e3o entre um profissional ou equipe e um cliente, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es relevantes, compreender necessidades, expectativas, desafios e objetivos espec\u00edficos do cliente. Essa intera\u00e7\u00e3o ocorre frequentemente em diversos contextos, como neg\u00f3cios, servi\u00e7os de consultoria, design, desenvolvimento de produtos, pesquisa de mercado, entre outros.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A entrevista com o cliente ocorre a cada duas semanas, durante \u00e0s ter\u00e7as  de forma virtual, via Teams.  Os entrevistados s\u00e3o profissionais da \u00e1rea de TI, energia. Atuam no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. </p> <p>Durante a entrevista, foi utilizado principalmente perguntas abertas para  permitir que os entrevistados expressassem livremente suas opini\u00f5es. Al\u00e9m disso foi apresentado uma proposta de prot\u00f3tipo, com objetivo de motiva-los a entender como resultaria o projeto final.</p> <p>Foi utilizada a metodologia 5W2H (Tabela 1) \u00e9 uma t\u00e9cnica de gerenciamento e planejamento que visa estabelecer um conjunto de diretrizes claras e abrangentes para a execu\u00e7\u00e3o de projetos, tarefas ou a\u00e7\u00f5es. </p> <p> Acr\u00f4nimo Pergunta What O qu\u00ea Why Por qu\u00ea Who Quem When Quando Where Onde How Como How much Quanto <p></p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#perguntas-feitas-na-entrevista-utilizando-a-tecnica-5w2h","title":"Perguntas feitas na entrevista utilizando a t\u00e9cnica 5W2H:","text":"Tipo Perguntas What(O qu\u00ea): 1. Qual seria a frequ\u00eancia de uso ou acesso aos dados? 2. O que voc\u00ea acha que n\u00e3o deve faltar em uma dashboard? Why(Por qu\u00ea): 3. Por que voc\u00ea usaria a dashboard, existe algum motivo espec\u00edfico? Who(Quem): 4. Com quem voc\u00ea pretende compartilhar ou exibir a dashboard? Where(Onde): 5. Voc\u00ea pretende usar apenas no local de trabalho para visualizar os dados, ou tamb\u00e9m em outro local, em casa? When(Quando): 6. Quando voc\u00ea pretende usar a dashboard? Somente no hor\u00e1rio de trabalho ou outro hor\u00e1rio? How(Como): 7. A partir do prot\u00f3tipo apresentado, como a dashboardo poderia ser melhorada? Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de aprimoramento?"},{"location":"elicitacao/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#legenda","title":"Legenda","text":"<ul> <li>ENT: Entrevista</li> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> </ul> Identificador Requisito Tipo ENT01 Visualizar os dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil e do Mundo RF ENT02 Visualizar os dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil RF ENT03 Visualizar os dados de Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Brasil e do Mundo RF ENT04 Visualizar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico RF ENT05 Filtrar os dados atualizados de empregabilidade por fonte/tecnologia RF ENT06 Filtrar os dados atualizados da matriz energ\u00e9tica do Brasil RF ENT07 Filtrar uma matriz energ\u00e9tica e verificar seu n\u00edvel de emiss\u00f5es RF ENT08 Filtrar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico RF ENT09 Simular diferentes cen\u00e1rios de demanda, para avaliar seu impacto nas proje\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o RF ENT10 Comparar dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil e do mundo RF ENT11 Comparar dados de Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Brasil e do Mundo RF ENT12 Comparar dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil e do Mundo RF ENT13 Comparar dados atualizados de empregabilidade RF"},{"location":"elicitacao/lexico/","title":"L\u00e9xico","text":""},{"location":"elicitacao/lexico/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Trata-se de uma t\u00e9cnica que procura descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. O principal objetivo a ser perseguido pelos Engenheiros de Requisitos \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de palavras ou frases peculiares ao meio social da aplica\u00e7\u00e3o sob estudo.</p>"},{"location":"elicitacao/lexico/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia \u00e9 baseada no material apresentado em aula, sendo uso o slide dos professores Milene e Maur\u00edcio. Trata-se de uma t\u00e9cnica que procura descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. O principal objetivo a ser perseguido pelos Engenheiros de Requisitos \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de palavras ou frases peculiares ao meio social da aplica\u00e7\u00e3o sob estudo.</p>"},{"location":"elicitacao/lexico/#resultado","title":"Resultado","text":"Defini\u00e7\u00e3o Sin\u00f4nimo(s) No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Dados Base os dados s\u00e3o uma cole\u00e7\u00e3o de valores discretos que transmitem informa\u00e7\u00f5es, descrevendo quantidade, qualidade, fatos, estat\u00edsticas, outras unidades b\u00e1sicas de significado, ou simplesmente sequ\u00eancias de s\u00edmbolos que podem ser posteriormente interpretados. Os gr\u00e1ficos s\u00e3o construidos utilizando dados Estado Usuario pessoa,cliente Pessoa que utiliza o aplicativo Usuario visualiza os gr\u00e1ficos Objeto Fonte origem O que d\u00e1 origem a algo ou \u00e9 o princ\u00edpio de alguma coisa; origem, causa os dados foram extradaidos de tal Fonte Objeto Visualizar observar Transformar conceitos abstratos em imagens mentalmente vis\u00edveis os graficos s\u00e3o visualizados Objeto"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o poss\u00edveis usu\u00e1rios que podem interagir com um produto, aplicativo ou sistema. Tem por objetivo ajudar equipes de desenvolvimento e design a compreender melhor as necessidades, caracter\u00edsticas e comportamentos dos diferentes tipos de usu\u00e1rios. As personas s\u00e3o baseadas em dados reais, como pesquisas de mercado, entrevistas, an\u00e1lises de dados e feedback de clientes.</p> <p>Ao elaborar uma persona, pode incluir diversos dados, como idade, interesse, objetivo, profiss\u00e3o e at\u00e9 mesmo grau de escolaridade. A elabora\u00e7\u00e3o de personas ajuda a equipe a ter uma vis\u00e3o mais clara de quem s\u00e3o os usu\u00e1rios-alvo e como eles podem interagir com o produto ou servi\u00e7o. Isso orienta o desenvolvimento e o design, garantindo que as decis\u00f5es tomadas estejam alinhadas \u00e0s necessidades reais dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>O perfil do usu\u00e1rio \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas, prefer\u00eancias, comportamentos e necessidades de um indiv\u00edduo que interage com um produto, servi\u00e7o ou sistema. Ele abrange informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, como idade, g\u00eanero e localiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dados psicogr\u00e1ficos, como interesses, valores, estilo de vida e comportamento de consumo. O perfil do usu\u00e1rio ajuda a equipe de desenvolvimento a compreender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios-alvo e como eles se encaixam no contexto do produto ou servi\u00e7o.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#personas_1","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#joao-oliveira-persona-primaria","title":"Jo\u00e3o Oliveira (Persona Prim\u00e1ria)","text":"Figura 1: Jo\u00e3o Oliveira (persona prim\u00e1ria). Fonte: Thispersondoesnotexist Informa\u00e7\u00e3o Persona Nome Jo\u00e3o Oliveira. Idade 35 Anos. G\u00eanero Masculino. Localidade Bras\u00edlia, DF, Brasil. Profiss\u00e3o Pesquisador em Energias Renov\u00e1veis Caracter\u00edstica Mestrado em Engenharia El\u00e9trica, trabalha em institui\u00e7\u00e3o de pesquisa Necessidades Acesso a dados detalhados e atualizados sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, busca por gr\u00e1ficos, estat\u00edsticas e an\u00e1lises aprofundadas para suas pesquisas e relat\u00f3rios acad\u00eamicos."},{"location":"elicitacao/personas/#maria-silva-persona-secundaria","title":"Maria Silva (Persona Secund\u00e1ria)","text":"Figura 1: Maria Silva (persona secund\u00e1ria). Fonte: Thispersondoesnotexist Informa\u00e7\u00e3o Persona Nome Maria Silva Idade 28 Anos. G\u00eanero Feminino. Localidade S\u00e3o Paulo, SP, Brasil. Profiss\u00e3o Jornalista Especializada em Meio Ambiente Caracter\u00edstica Escreve para revistas e portais de not\u00edcias Necessidades Acesso a dados confi\u00e1veis e atualizados sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para embasar suas mat\u00e9rias, busca por informa\u00e7\u00f5es que possam ser comunicadas de forma clara ao p\u00fablico."},{"location":"elicitacao/personas/#carlos-souza-antipersona","title":"Carlos Souza (Antipersona)","text":"Figura 1: Carlos Souza (Antipersona). Fonte: Thispersondoesnotexist Informa\u00e7\u00e3o Persona Nome Carlos Souza Idade 50 Anos. G\u00eanero Masculino. Localidade Rio de Janeiro, RJ, Brasil. Profiss\u00e3o Empres\u00e1rio do Setor de Combust\u00edveis F\u00f3sseis Caracter\u00edstica C\u00e9tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s energias renov\u00e1veis Motiva\u00e7\u00e3o N\u00e3o acredita nos benef\u00edcios da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, n\u00e3o tem interesse em informa\u00e7\u00f5es que promovam energias alternativas."},{"location":"elicitacao/storytelling/","title":"Storytelling","text":""},{"location":"elicitacao/storytelling/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica do storytelling est\u00e1 baseada na cria\u00e7\u00e3o de uma narrativa visual envolvente e impactante \u00e9 essencial para transmitir de maneira eficaz os objetivos, resultados e significado do nosso projeto aos stakeholders e \u00e0 equipe. Esta issue tem como objetivo desenvolver uma estrat\u00e9gia de storytelling que capte a aten\u00e7\u00e3o, transmita a mensagem-chave e conecte os elementos do projeto de forma coesa.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#narrativas","title":"Narrativas","text":""},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-joao-oliveira","title":"Hist\u00f3ria de Jo\u00e3o Oliveira","text":"<p>Como um pesquisador em energias renov\u00e1veis, desejo ter acesso a uma plataforma que forne\u00e7a dados detalhados e atualizados sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Eu gostaria de visualizar gr\u00e1ficos, estat\u00edsticas e an\u00e1lises aprofundadas que possam enriquecer minhas pesquisas e relat\u00f3rios acad\u00eamicos, permitindo-me tomar decis\u00f5es informadas e contribuir para o avan\u00e7o das energias renov\u00e1veis.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-maria-silva","title":"Hist\u00f3ria de Maria Silva","text":"<p>Sendo uma jornalista especializada em meio ambiente, necessito de uma fonte confi\u00e1vel de dados sobre a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para embasar minhas mat\u00e9rias. Preciso acessar informa\u00e7\u00f5es claras e atualizadas que possam ser comunicadas de forma compreens\u00edvel ao p\u00fablico. Uma plataforma que me forne\u00e7a gr\u00e1ficos visuais e estat\u00edsticas relevantes seria essencial para criar reportagens informativas e envolventes.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-carlos-souza","title":"Hist\u00f3ria de Carlos Souza","text":"<p>Enquanto empres\u00e1rio do setor de combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o tenho interesse nas energias renov\u00e1veis e sou c\u00e9tico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Desejo que a plataforma me proporcione informa\u00e7\u00f5es que estejam alinhadas com minha vis\u00e3o, sem promover energias alternativas. Isso me ajudaria a manter minha perspectiva e tomar decis\u00f5es de neg\u00f3cios de acordo com as fontes de energia que considero mais relevantes.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Com base nas hist\u00f3rias criadas usando a t\u00e9cnica de storytelling, foi poss\u00edvel elicitar os requisitos presentes na tabela 1:</p> N\u00famero Requisito Classifica\u00e7\u00e3o ST01 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil RF ST02 O sistema deveria exportar a dashboard em excel RNF ST03 O usu\u00e1rio deveria poder visualizar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico RF ST04 A dashboard deveria ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis RNF ST05 O sistema deve ser simples e intuitivo RNF ST06 O usu\u00e1rio deve poder visualizar os dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil RF ST07 Ser capaz de funcionar sem internet RNF <p> Tabela 1: Requisitos elicitados </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/","title":"MoScoW","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo de prioriza\u00e7\u00e3o de MoSCoW \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada em gerenciamento de projetos para classificar os requisitos do projeto em ordem de prioridade. Os requisitos foram classificados de acordo com sua import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia para o sucesso do projeto Simplenote.</p> <ul> <li> <p>Must Have: Esses s\u00e3o os requisitos ou funcionalidades essenciais e cruciais para o sucesso do projeto. Se qualquer um desses itens n\u00e3o for atendido, o projeto n\u00e3o ser\u00e1 considerado bem-sucedido.</p> </li> <li> <p>Should Have: Esses requisitos ou funcionalidades s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o s\u00e3o essenciais como os \"Must Have\". Eles s\u00e3o considerados valiosos e adicionam valor ao projeto, mas o projeto ainda pode ser considerado conclu\u00eddo se alguns deles n\u00e3o forem atendidos.</p> </li> <li> <p>Could Have: Esses requisitos ou funcionalidades s\u00e3o desej\u00e1veis, mas n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios para o sucesso do projeto. Se houver tempo e recursos dispon\u00edveis ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos itens \"Must Have\" e \"Should Have\", esses itens podem ser considerados.</p> </li> <li> <p>Won't Have (N\u00e3o Ter\u00e1): Tamb\u00e9m conhecido como \"Would Have\", esses s\u00e3o os requisitos ou funcionalidades que foram decididos que n\u00e3o ser\u00e3o inclu\u00eddos no projeto atual. Isso pode ser devido a restri\u00e7\u00f5es de tempo, recursos ou prioridades.</p> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#legenda","title":"Legenda","text":"<ul> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#must-have","title":"Must Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF01 O us\u00faario deve poder visualizar dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil Entrevista RF02 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia do Brasil Entrevista RF03 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil Storytelling RF04 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil Entrevista RF05 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Brasil Entrevista RF06 O us\u00faario deve poder filtrar os dados atualizados de empregabilidade por fonte/tecnologia Storytelling RNF07 O sistema deve ser simples e intuitivo Storytelling RF08 O usu\u00e1rio deve poder sincronizar dados Entrevista RF09 O usu\u00e1rio deve poder filtrar os dados atualizados da matriz energ\u00e9tica do Brasil Entrevista"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#should-have","title":"Should Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF12 O usu\u00e1rio deveria poder visualizar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico Entrevista RNF13 O sistema deveria exportar a dashboard em excel Storytelling RNF14 O usu\u00e1rio deveria poder acessar a dashboard sem internet Entrevista RF15 O usu\u00e1rio deveria poder pesquisar pelos seus gr\u00e1ficos Entrevista RNF16 A dashboard deveria ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis Entrevista RF18 O usu\u00e1rio deveria poder definir cores para suas dashboards Entrevista"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#could-have","title":"Could Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF21 O usuario poderia ver uma mensagem sobre os indicadores do gr\u00e1fico -- RF22 O usuario poderia definir templates para suas visualiza\u00e7\u00f5es Entrevista RF23 O usuario poderia separar suas dashboards por filtros Entrevista"},{"location":"elicitacao/priorizacao/MoScoW/#wont-have","title":"Won't Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF29 O usu\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1 adicionar outra fonte de dados -- RF30 O usu\u00e1rio n\u00e3o ter\u00e1 como inserir gr\u00e1ficos na dashboard --"},{"location":"fonte_dados/dicionario/","title":"Dicion\u00e1rio de Dados","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Dicion\u00e1rio de Dados \u00e9 uma ferramenta essencial para organizar, descrever e padronizar informa\u00e7\u00f5es relacionadas a sistemas de dados e software. Ele fornece uma vis\u00e3o detalhada das estruturas de dados, incluindo defini\u00e7\u00f5es, formatos e relacionamentos, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o e garantindo a qualidade e integridade dos dados em projetos de TI e gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es. Nesse documento, adicionamos o dicion\u00e1rio relacionado as tabelas presentes no banco de dados com separa\u00e7\u00e3o por p\u00e1gina do dashboard.</p>"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-capacidade-instalada","title":"P\u00e1gina de Capacidade Instalada","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-potacumpne","title":"Tabela: PotAcumPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte_Tecnologia Fonte ou Tecnologia NVARCHAR(50) Fonte ou Tecnologia da an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 FLOAT Quantidade no ano de 2015 (MW) N\u00c3O NULO Ano_2030 Ano de 2030 INT Quantidade no ano de 2030(MW) N\u00c3O NULO Ano_2040 Ano de 2040 INT Quantidade no ano de 2040(MW) N\u00c3O NULO Ano_2050 Ano de 2050 INT Quantidade no ano de 2050(MW) N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio do PNE NVARCHAR(150) Cen\u00e1rio do PNE de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-geracao-periodo-medio","title":"P\u00e1gina de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-gerpermedpne","title":"Tabela: GerPerMedPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte_Tecnologia Fonte ou Tecnologia NVARCHAR(50) Fonte ou Tecnologia da an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 FLOAT Quantidade no ano de 2015 (MW M\u00e9dios) N\u00c3O NULO Ano_2030 Ano de 2030 INT Quantidade no ano de 2030 (MW M\u00e9dios) N\u00c3O NULO Ano_2040 Ano de 2040 INT Quantidade no ano de 2040 (MW M\u00e9dios) N\u00c3O NULO Ano_2050 Ano de 2050 INT Quantidade no ano de 2050 (MW M\u00e9dios) N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio do PNE NVARCHAR(150) Cen\u00e1rio do PNE de an\u00e1lise (MW M\u00e9dios) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-balanco-de-potencia","title":"P\u00e1gina de Balan\u00e7o de Pot\u00eancia","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-atendpontapne","title":"Tabela: AtendPontaPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte_Tecnologia Fonte ou Tecnologia NVARCHAR(50) Fonte ou Tecnologia da an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 FLOAT Quantidade no ano de 2015 (MW) N\u00c3O NULO Ano_2030 Ano de 2030 INT Quantidade no ano de 2030 (MW) N\u00c3O NULO Ano_2040 Ano de 2040 INT Quantidade no ano de 2040 (MW) N\u00c3O NULO Ano_2050 Ano de 2050 INT Quantidade no ano de 2050 (MW) N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio do PNE NVARCHAR(150) Cen\u00e1rio do PNE de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-demmaxmw","title":"Tabela: DemMax(MW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Demanda_M\u00e1xima Demanda M\u00e1xima INT Quantidade em MW de Demanda N\u00c3O NULO Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Regi\u00e3o de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano Ano de an\u00e1lise SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-matriz-energetica","title":"P\u00e1gina de Matriz Energ\u00e9tica","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-matriz-energetica-brasil","title":"Tabela: Matriz energ\u00e9tica - Brasil","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Carv\u00e3o Carv\u00e3o INT Quantidade vinda do carv\u00e3o N\u00c3O NULO G\u00e1s Natural G\u00e1s Natural INT Quantidade vinda do G\u00e1s Natural N\u00c3O NULO Nuclear Nuclear INT Quantidade vinda de energia Nuclear N\u00c3O NULO Hidro Hidro INT Quantidade vinda de Hidro N\u00c3O NULO Biocombust\u00edveis e res\u00edduos Biocombust\u00edveis e res\u00edduos INT Quantidade vinda de Biocombust\u00edveis e res\u00edduos N\u00c3O NULO \u00d3leo \u00d3leo INT Quantidade vinda de \u00f3leo N\u00c3O NULO E\u00f3lica, solar, etc. E\u00f3lica, solar, etc. INT Quantidade vinda de E\u00f3lica, solar, etc. N\u00c3O NULO Unidades Unidades NVARCHAR(50) Unidade de medida N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-matriz-energetica-mundo","title":"Tabela: Matriz energ\u00e9tica - Mundo","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Carv\u00e3o Carv\u00e3o INT Quantidade vinda do carv\u00e3o N\u00c3O NULO G\u00e1s Natural G\u00e1s Natural INT Quantidade vinda do G\u00e1s Natural N\u00c3O NULO Nuclear Nuclear INT Quantidade vinda de energia Nuclear N\u00c3O NULO Hidro Hidro INT Quantidade vinda de Hidro N\u00c3O NULO Biocombust\u00edveis e res\u00edduos Biocombust\u00edveis e res\u00edduos INT Quantidade vinda de Biocombust\u00edveis e res\u00edduos N\u00c3O NULO \u00d3leo \u00d3leo INT Quantidade vinda de \u00f3leo N\u00c3O NULO E\u00f3lica, solar, etc. E\u00f3lica, solar, etc. INT Quantidade vinda de E\u00f3lica, solar, etc. N\u00c3O NULO Unidades Unidades NVARCHAR(50) Unidade de medida N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-empregabilidade","title":"P\u00e1gina de Empregabilidade","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-empregabilidade-no-brasil","title":"Tabela: Empregabilidade no Brasil","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pais Pais NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Tecnologia Tecnologia NVARCHAR(50) Tecnologia de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Empregabilidade Empregabilidade SMALLINT Numero de empregabilidade (MIL)"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-de-consumo-total-epe","title":"P\u00e1gina de Consumo Total EPE","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-ct_consumo_gwh","title":"Tabela: CT_Consumo_GWh","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O nomMes Nome do m\u00eas NVARCHAR(50) M\u00eas de an\u00e1lise Ano_2016 Ano de 2016 FLOAT Quantidade no ano de 2016 Ano_2017 Ano de 2017 NVARCHAR(50) Quantidade no ano de 2017 Ano_2018 Ano de 2018 NVARCHAR(50) Quantidade no ano de 2018 Ano_2019 Ano de 2019 FLOAT Quantidade no ano de 2019 Ano_2020 Ano de 2020 FLOAT Quantidade no ano de 2020 Ano_2021 Ano de 2021 FLOAT Quantidade no ano de 2021 Ano_2022 Ano de 2022 FLOAT Quantidade no ano de 2022 Ano_2023 Ano de 2023 FLOAT Quantidade no ano de 2023"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-ct_consumo_medio_por_classe","title":"Tabela: CT_Consumo_M\u00e9dio_por_classe","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O nomMes Nome do m\u00eas NVARCHAR(50) M\u00eas de an\u00e1lise Ano_2016 Ano de 2016 FLOAT Quantidade no ano de 2016 Ano_2017 Ano de 2017 NVARCHAR(50) Quantidade no ano de 2017 Ano_2018 Ano de 2018 NVARCHAR(50) Quantidade no ano de 2018 Ano_2019 Ano de 2019 FLOAT Quantidade no ano de 2019 Ano_2020 Ano de 2020 FLOAT Quantidade no ano de 2020 Ano_2021 Ano de 2021 FLOAT Quantidade no ano de 2021 Ano_2022 Ano de 2022 FLOAT Quantidade no ano de 2022 Ano_2023 Ano de 2023 FLOAT Quantidade no ano de 2023"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-ct_consumo_acumulado_regiao_gwh","title":"Tabela: CT_Consumo_acumulado_regi\u00e3o_GWh","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O nomRegiao Nome Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Regi\u00e3o de an\u00e1lise ValorTotal Valor Total FLOAT Quantidade de consumo"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-ben","title":"P\u00e1gina BEN","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-ben_total","title":"Tabela: BEN_total","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O CONTA Conta NVARCHAR(50) Ramo analisado N\u00c3O NULO PRODU\u00c7\u00c3O Produ\u00e7\u00e3o INT Quantidade de produ\u00e7\u00e3o N\u00c3O NULO IMPORTA\u00c7\u00c3O Importa\u00e7\u00e3o INT Quantidade de importa\u00e7\u00e3o N\u00c3O NULO VARIA\u00c7\u00c3O_DE_ESTOQUES Varia\u00e7\u00e3o de Estoques SMALLINT Quantidade da varia\u00e7\u00e3o de estoques N\u00c3O NULO EXPORTA\u00c7\u00c3O Exporta\u00e7\u00e3o INT Quantidade de exporta\u00e7\u00e3o N\u00c3O NULO N\u00c3O_APROVEITADA N\u00e3o Aproveitada SMALLINT Quantidade n\u00e3o aproveitada N\u00c3O NULO REINJE\u00c7\u00c3O Reinje\u00e7\u00e3o SMALLINT Quantidade reinjetada N\u00c3O NULO CONSUMO_FINAL_N\u00c3O_ENERG\u00c9TICO Consumo Final N\u00e3o Energ\u00e9tico SMALLINT Quantidade do consumo final n\u00e3o energ\u00e9tico N\u00c3O NULO SETOR_ENERG\u00c9TICO Setor Energ\u00e9tico SMALLINT Quantidade no setor energ\u00e9tico N\u00c3O NULO RESIDENCIAL Residencial SMALLINT Quantidade residencial N\u00c3O NULO COMERCIAL Comercial SMALLINT Quantidade comercial N\u00c3O NULO P\u00daBLICO P\u00fablico SMALLINT Quantidade no setor p\u00fablico N\u00c3O NULO AGROPECU\u00c1RIO Agropecu\u00e1rio SMALLINT Quantidade no setor agropecu\u00e1rio N\u00c3O NULO RODOVI\u00c1RIO Rodovi\u00e1rio INT Quantidade no setor rodovi\u00e1rio N\u00c3O NULO FERROVI\u00c1RIO Ferrovi\u00e1rio SMALLINT Quantidade no setor ferrovi\u00e1rio N\u00c3O NULO A\u00c9REO A\u00e9ro SMALLINT Quantidade no setor a\u00e9ro N\u00c3O NULO HIDROVI\u00c1RIO Hidrovi\u00e1rio SMALLINT Quantidade no setor hidrovi\u00e1rio N\u00c3O NULO INDUSTRIAL_TOTAL Industrial Total SMALLINT Quantidade industrial total N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-extras-pne","title":"P\u00e1gina Extras - PNE","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-emtotpne","title":"Tabela: EmTotPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Per\u00edodo Per\u00edodo NVARCHAR(50) Per\u00edodo de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 FLOAT Quantidade de emiss\u00f5es no ano de 2015 N\u00c3O NULO Ano_2030 Ano de 2030 TINYINT Quantidade de emiss\u00f5es no ano de 2030 N\u00c3O NULO Ano_2040 Ano de 2040 TINYINT Quantidade de emiss\u00f5es no ano de 2040 N\u00c3O NULO Ano_2050 Ano de 2050 TINYINT Quantidade de emiss\u00f5es no ano de 2050 N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio NVARCHAR(50) Cen\u00e1rio PNE N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-custototpne","title":"Tabela: CustoTotPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Tipo_Expans\u00e3o Tipo de expans\u00e3o NVARCHAR(50) Tipo de expans\u00e3o analisada N\u00c3O NULO Ano_2012 Ano de 2012 FLOAT Custo total no ano de 2012 N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 SMALLINT Custo total no ano de 2015 N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio NVARCHAR(150) Cen\u00e1rio do PNE N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelaconsgasnatpne","title":"Tabela:ConsGasNatPNE","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Per\u00edodo Per\u00edodo NVARCHAR(50) Per\u00edodo m\u00e9dio N\u00c3O NULO Ano_2015 Ano de 2015 FLOAT Consumo de G\u00e1s Natural no ano de 2015 (Mm^3/dia) N\u00c3O NULO Ano_2030 Ano de 2030 TINYINT Consumo de G\u00e1s Natural no ano de 2030 (Mm^3/dia) N\u00c3O NULO Ano_2040 Ano de 2040 TINYINT Consumo de G\u00e1s Natural no ano de 2040 (Mm^3/dia) N\u00c3O NULO Ano_2050 Ano de 2050 SMALLINT Consumo de G\u00e1s Natural no ano de 2050 (Mm^3/dia) N\u00c3O NULO Cen\u00e1rio Cen\u00e1rio NVARCHAR(150) Cen\u00e1rio do PNE N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-mundo","title":"P\u00e1gina Mundo","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capacidade_instalada_matriz_eletrica_br_ons","title":"Tabela: Capacidade_Instalada_Matriz_Eletrica_BR_ONS","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise E\u00f3lica E\u00f3lica FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o E\u00f3lica T\u00e9rmica T\u00e9rmica FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o T\u00e9rmica Hidr\u00e1ulica Hidr\u00e1ulica FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o Hidr\u00e1ulica Nuclear Nuclear FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o Nuclear Solar Solar FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o Solar MMGD MMGD FLOAT Capacidade instalada na gera\u00e7\u00e3o MMGD"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinstbiopaisesgw","title":"Tabela: CapInstBioPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinstbiopaisesgw_1","title":"Tabela: CapInstBioPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o biomassa (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinsteolpaisesgw","title":"Tabela: CapInstEolPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o e\u00f3lica (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelacapinstfontemw","title":"Tabela:CapInstFonte(MW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada (MW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinstnucpaises-gw","title":"Tabela: CapInstNucPaises (GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o nuclear(GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinstrenpaisesgw","title":"Tabela: CapInstRenPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinstsolpaisesgw","title":"Tabela: CapInstSolPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o solar (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinsttermfospaisesgw","title":"Tabela: CapInstTermFosPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de t\u00e9rmica f\u00f3ssil (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinsttermfospaisesgw_1","title":"Tabela: CapInstTermFosPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de t\u00e9rmica f\u00f3ssil (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-capinsthidpaisesgw","title":"Tabela: CapInstHidPaises(GW)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Ano Ano NVARCHAR(50) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Pa\u00eds Pa\u00eds TINYINT Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Capacidade_Instalada Capacidade Instalada SMALLINT Quantidade de Capacidade instalada de hidrel\u00e9trica  (GW) N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagerbiopaisestwh","title":"Tabela:GerBioPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - biomassa (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagereolpaisestwh","title":"Tabela:GerEolPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - e\u00f3lica(TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagerhidpaisestwh","title":"Tabela:GerHidPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - hidrel\u00e9trica (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagerrenpaisestwh","title":"Tabela:GerRenPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - fontes renov\u00e1veis (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagersolpaisestwh","title":"Tabela:GerSolPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - solar (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagertermfospaisestwh","title":"Tabela:GerTermFosPaises(TWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Pa\u00eds Pa\u00eds NVARCHAR(50) Pa\u00eds de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o TINYINT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o - t\u00e9rmica fossilr (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#pagina-brasil","title":"P\u00e1gina Brasil","text":""},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelagelelfontegwh","title":"Tabela:GelElFonte(GWh)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte Fonte NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Gera\u00e7\u00e3o Gera\u00e7\u00e3o INT Quantidade de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (TWh) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelaemgeesistisomtco2","title":"Tabela:EmGEESistIso(MtCO2)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte Fonte NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Emiss\u00f5es_GEE Emiss\u00e3o de GEE INT Quantidade de emiss\u00e3o de GEE (MtCO2) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelaemgeegerelmtco2","title":"Tabela:EmGEEGerEl(MtCO2)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte Fonte NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Emiss\u00f5es_GEE Emiss\u00e3o de GEE INT Quantidade de emiss\u00e3o de GEE (MtCO2) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelaemgeesinmtco2","title":"Tabela:EmGEESIN(MtCO2)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Fonte Fonte NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Emiss\u00f5es_GEE Emiss\u00e3o de GEE INT Quantidade de emiss\u00e3o de GEE (MtCO2) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-consmedresregkwh_mes","title":"Tabela: ConsMedResReg(kWh_mes)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Consumo_m\u00e9dio_residencial Consumo M\u00e9dio Residencial FLOAT Quantidade de consumo m\u00e9dio residencial (kWH/m\u00eas) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-consmedressubsiskwh_mes","title":"Tabela: ConsMedResSubsis(kWh_mes)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Consumo_m\u00e9dio_residencial Consumo M\u00e9dio Residencial FLOAT Quantidade de consumo m\u00e9dio residencial no subsistema  (kWH/m\u00eas) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabelaconsmedtotregkwh_mes","title":"Tabela:ConsMedTotReg(kWh_mes)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Consumo_m\u00e9dio_residencial Consumo M\u00e9dio Residencial FLOAT Quantidade de consumo m\u00e9dio residencial na regi\u00e3o (kWH/m\u00eas) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-consmedtotsubsiskwh_mes","title":"Tabela: ConsMedTotSubsis(kWh_mes)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Fonte de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Consumo_m\u00e9dio_residencial Consumo M\u00e9dio Residencial FLOAT Quantidade de consumo m\u00e9dio residencial na regi\u00e3o (kWH/m\u00eas) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-consmedanpercapregkwh_hab","title":"Tabela: ConsMedAnPerCapReg(kWh_hab)","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O Regi\u00e3o Regi\u00e3o NVARCHAR(50) Regi\u00e3o de an\u00e1lise N\u00c3O NULO Consumo_m\u00e9dio_anual_per_capita Consumo M\u00e9dio Anual Per Capita FLOAT Consumo M\u00e9dio Anual Per Capita l na regi\u00e3o (kWh_hab) N\u00c3O NULO Ano Ano SMALLINT Ano de an\u00e1lise N\u00c3O NULO"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-emissoes_co2_br","title":"Tabela: emissoes_co2_Br","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O CO2_GWP_SAR_Gg GWP - SAR Gg (CO2e) NVARCHAR(50) Setor de an\u00e1lise Ano_1991 Ano 1991 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1991 Ano_1992 Ano 1992 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1992 Ano_1993 Ano 1993 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1993 Ano_1994 Ano 1994 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1994 Ano_1995 Ano 1995 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1995 Ano_1996 Ano 1996 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1996 Ano_1997 Ano 1997 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1997 Ano_1998 Ano 1998 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1998 Ano_1999 Ano 1999 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 1999 Ano_2000 Ano 2000 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2000 Ano_2001 Ano 2001 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2001 Ano_2002 Ano 2002 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2002 Ano_2003 Ano 2003 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2003 Ano_2004 Ano 2004 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2004 Ano_2005 Ano 2005 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2005 Ano_2006 Ano 2006 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2006 Ano_2007 Ano 2007 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2007 Ano_2008 Ano 2008 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2008 Ano_2009 Ano 2009 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2009 Ano_2010 Ano 2010 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2010 Ano_2011 Ano 2011 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2011 Ano_2012 Ano 2012 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2012 Ano_2013 Ano 2013 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2013 Ano_2014 Ano 2014 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2014 Ano_2015 Ano 2015 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2015 Ano_2016 Ano 2016 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2016 Ano_2017 Ano 2017 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2017 Ano_2018 Ano 2018 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2018 Ano_2019 Ano 2019 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2019 Ano_2020 Ano 2020 INT Quantidade de emiss\u00f5es em 2020"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#tabela-evolucao_energia_1970_2022","title":"Tabela: Evolucao_Energia_1970_2022","text":"DADO NOME DO CAMPO TIPO DO DADO DESCRI\u00c7\u00c3O RESTRI\u00c7\u00c3O ANO Ano VARCHAR(150) Ano de an\u00e1lise N\u00c3O_RENOV\u00c1VEL N\u00e3o Renov\u00e1vel VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - N\u00e3o renov\u00e1veis ( 103tep) PETR\u00d3LEO Petr\u00f3leo VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Petr\u00f3leo ( 103tep) G\u00c1S_NATURAL G\u00e1s Natural VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - G\u00e1s Natural ( 103tep) CARV\u00c3O_VAPOR Carv\u00e3o -  Vapor VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia -Carv\u00e3o vapor  ( 103tep) CARV\u00c3O_METAL\u00daRGICO Carv\u00e3o - Metaluigico VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Carv\u00e3o metal\u00fargico ( 103tep) UR NIO_U3O8 Ur\u00e2nio U3O8 VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Ur\u00e2nio ( 103tep) RENOV\u00c1VEL Renov\u00e1vel VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Renovaveis ( 103tep) ENERGIA_HIDR\u00c1ULICA Energia Hidr\u00e1ulica VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Energia Hidr\u00e1ulica( 103tep) LENHA Lenha VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Lenha ( 103tep) PRODUTOS_DA_CANA Produtos da Cana VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Produtos da Cana  ( 103tep) E\u00d3LICA E\u00f3lica VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - E\u00f3lica  ( 103tep) SOLAR Solar VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Solar ( 103tep) OUTRAS_RENOV\u00c1VEIS Outras Renov\u00e1veis VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Outras Renov\u00e1veis ( 103tep) TOTAL Total VARCHAR(150) Produ\u00e7\u00e3o de enregia - Total ( 103tep)"},{"location":"fonte_dados/dicionario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Ugor Brand\u00e3o"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/","title":"Estudo sobre Subs\u00eddios para Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica","text":"<p>Figura 1: Origem da pesquisa sobre subsidios Fonte: Aline/TCU (2023).</p>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#fontes-mencionadas","title":"Fontes Mencionadas","text":"<ul> <li>IEA</li> <li>INESC</li> <li>BNDES</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#dados-encontrados","title":"Dados Encontrados","text":"<p>Renovaveis</p> <ul> <li>Nota: N\u00e3o encontrado</li> </ul> <p>Fosseis</p> <p>BNDES</p> <ul> <li>Nota: Financiamento por setores, podendo ser extraidos via api</li> </ul> <p>Aneel</p> <ul> <li>Nota: Subsidios no setor de energia el\u00e9trica dos anos de 2018 at\u00e9 2023, Subsidios por tipo, regi\u00e3o, ano, distribuidora e regi\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#dados-sobre-operacoes-de-financiamento","title":"Dados sobre Opera\u00e7\u00f5es de Financiamento","text":"<ul> <li>BNDES:BNDES</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#dados-sobre-investimentos-energeticos-ano-de-2022","title":"Dados sobre Investimentos Energ\u00e9ticos (Ano de 2022)","text":"<ul> <li>Mundo: World Energy Investment 2022 Datafile</li> <li>Nota: Dados dispon\u00edveis para outros anos desde 2016</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#documento-sobre-investimentos-energeticos","title":"Documento sobre Investimentos Energ\u00e9ticos","text":"<p>Financing clean energy transitions in emerging and developing economies</p> <ul> <li>Redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de CO2 em cen\u00e1rios clim\u00e1ticos da AIE em rela\u00e7\u00e3o aos STEPS nos EMDEs</li> <li>Curva de custo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es EMDE evitadas na FDS 2020 2030</li> <li>Investimento em energia EMDE por tipo de fornecedor</li> </ul> <p>World Energy Investment 2022</p>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#share-of-clean-energy-investment","title":"Share of Clean Energy Investment","text":"<ul> <li>Mundo/Brasil: Link</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#investimento-total-por-regiao-no-cenario-de-desenvolvimento-sustentavel","title":"Investimento Total por Regi\u00e3o no Cen\u00e1rio de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel","text":""},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#empresas-e-programas-relacionados","title":"Empresas e Programas Relacionados","text":""},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#empresas-habilitadas-pelo-padis","title":"Empresas Habilitadas pelo PADIS","text":"<ul> <li>Empresas Habilitadas - Produtos Aprovados</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#sub-rogacao-da-conta-de-consumo-de-combustiveis-ccc","title":"Sub-roga\u00e7\u00e3o da Conta de Consumo de Combust\u00edveis (CCC)","text":"<ul> <li>Metas individuais compuls\u00f3rias por distribuidor de combust\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases causadores do efeito estufa por ano para a comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/estudos_subsidio/#biocombustivel-social","title":"Biocombust\u00edvel Social","text":"<ul> <li>Empresas Cadastradas</li> </ul>"},{"location":"fonte_dados/fonte_dados/","title":"Fonte de dados","text":""},{"location":"fonte_dados/fonte_dados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, apresentamos as fontes de dados encontradas e sua relev\u00e2ncia para o nosso projeto de an\u00e1lise.</p>"},{"location":"fonte_dados/fonte_dados/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>Abaixo est\u00e3o listadas algumas legendas que ser\u00e3o utilizadas nas tabelas dos requisitos a seguir.</p> <p> Legenda Artefato Tabela O nome da tabela que cont\u00e9m o campo. Campo O nome do campo ou coluna na tabela. Descri\u00e7\u00e3o Uma breve descri\u00e7\u00e3o do campo e das informa\u00e7\u00f5es que ele representa. Tipo de Dado O tipo de dado armazenado no campo (inteiro, texto, data, decimal, etc.). Restri\u00e7\u00f5es Quaisquer restri\u00e7\u00f5es ou regras aplic\u00e1veis ao campo (chave prim\u00e1ria, chave estrangeira, formato v\u00e1lido, etc.). <p></p>"},{"location":"fonte_dados/fonte_dados/#fonte-de-dados_1","title":"Fonte de dados","text":"<p>As tabelas contidas dentros dos toggles evidenciam o dados que encontramos.</p> Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico - Gera\u00e7\u00e3o Energia Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico Tipo de dados .xlsx Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Energia El\u00e9trica Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica Relat\u00f3rio S\u00edntese Relat\u00f3rio S\u00edntese.pdf Tipo de dados .xlsx  Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional 2023 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Empresa de Pesquisa energ\u00e9tica Relat\u00f3rio S\u00edntese Relat\u00f3rio S\u00edntese.pdf Tipo de dados .csv  Plano Nacional de Energia 2050  Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Empresa de Pesquisa energ\u00e9tica Relat\u00f3rio S\u00edntese Relat\u00f3rio S\u00edntese.pdf Tipo de dados .pdf, .csv  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2022 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2022 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2022 Tipo de dados .pdf, .csv  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2021 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2021 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2021 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2020 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2020 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2020 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2019 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2019 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2019 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2018 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2018 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2018 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2017 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2017 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2017 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2016 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2016 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2016 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2015 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2015 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2015 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2014 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2014 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2014 Tipo de dados .pdf  Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2013 Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados International Renewable Energy Agency Relat\u00f3rio 2013 Renewable Energy and Jobs - Annual Review 2013 Tipo de dados .pdf  Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas - Minist\u00e9rio de Minas e Energia   Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas - Minist\u00e9rio de Minas e Energia Matriz de Balan\u00e7o energ\u00e9tico Nacional Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas - Minist\u00e9rio de Minas e Energia Tipo de dados .xlsx  Global Trends in Renewable Energy Investment 2019   Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Investment in solar energy technology.  Custo de Investimento por Tecnologia Global Trends in Renewable Energy Investment 2019 Tipo de dados .xlsx  Renewable Power Generation Costs in 2021   Anexos Refer\u00eancia Refer\u00eancia dos dados Investment in solar energy technology.  Custo por Tecnologia Renewable Power Generation Costs in 2021 Tipo de dados .xlsx <p></p>"},{"location":"fonte_dados/fonte_dados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 09/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo <code>1.1</code> 10/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da fonte Plano Nacional de Energia Vict\u00f3rio <code>1.3</code> 02/08/2023 Adi\u00e7\u00e3o das fontes do Irena Caio Vitor"},{"location":"modelagem/arquitetura/","title":"Arquitetura dashboard","text":""},{"location":"modelagem/arquitetura/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A arquitetura de stream de dados \u00e9 uma abordagem moderna e eficiente para lidar com a ingest\u00e3o, processamento e an\u00e1lise em tempo real de grandes volumes de dados em constante fluxo. Essa arquitetura \u00e9 amplamente adotada em ambientes que exigem respostas em tempo real e insights acion\u00e1veis a partir dos dados gerados por diversas fontes, como sensores, aplicativos web, dispositivos m\u00f3veis e sistemas distribu\u00eddos.</p>"},{"location":"modelagem/arquitetura/#figma","title":"Figma","text":""},{"location":"modelagem/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo Dashboard","text":""},{"location":"modelagem/prototipo/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo foi realizado no figma, demonstrando a viabilidade e funcionalidade do projeto. Agora, com base nos resultados obtidos, estamos prontos para avan\u00e7ar para a pr\u00f3xima fase de desenvolvimento, onde aperfei\u00e7oaremos ainda mais o produto e o prepararemos para sua implementa\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"modelagem/prototipo/#figma","title":"Figma","text":""},{"location":"modelagem/requisitos/","title":"Requisitos","text":""},{"location":"modelagem/requisitos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, apresentamos os requisitos propostos para a elabora\u00e7\u00e3o do pipeline, que desempenhar\u00e1 um papel fundamental no garantir um bom funcionamento do produto final. O pipeline \u00e9 uma estrutura crucial para o fluxo cont\u00ednuo de dados e informa\u00e7\u00f5es dentro do sistema, permitindo a automatiza\u00e7\u00e3o de processos, a integra\u00e7\u00e3o de diferentes componentes e a otimiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho.</p> <p>Os requisitos aqui descritos abrangem uma ampla gama de aspectos, desde a captura e ingest\u00e3o de dados at\u00e9 o processamento, transforma\u00e7\u00e3o e entrega dos mesmos. \u00c9 essencial que o pipeline seja capaz de lidar com diferentes tipos de dados, como texto, imagens, \u00e1udio e v\u00eddeo, de forma eficiente e confi\u00e1vel.</p>"},{"location":"modelagem/requisitos/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>Abaixo est\u00e3o listadas algumas legendas que ser\u00e3o utilizadas nas tabelas dos requisitos a seguir.</p> <p> Legenda Artefato B Brainstorming C Cen\u00e1rios E \u00c9pico ENT Entrevista ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar GLO Gloss\u00e1rio INT Introspec\u00e7\u00e3o L L\u00e9xico P Personas Q Question\u00e1rio RF Requisitos Funcionais RNF Requisitos n\u00e3o Funcionais ST Storytelling UC Casos de Uso US Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio <p> Tabela 1: Sigla de cada etapa (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/requisitos/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos funcionais","text":"<p>As tabelas contidas dentros dos toggles evidenciam as informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 citadas dos requisitos funcionais elicitados durante o projeto. Tabelas a seguir:</p> RF01 - Selecionar um cen\u00e1rio de pol\u00edtica T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF02 - Come\u00e7ar um novo cen\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF03 - Salvar o cen\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF04 - Renomear o cen\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF05 - Deletar o cen\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF06 - Fazer o download dos gr\u00e1ficos e configura\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF07 - Compartilhar o cen\u00e1rio T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF08 - Alternar a visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos entre um ou dois T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF09 - Selecionar cen\u00e1rios e compar\u00e1-los T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF10 - Selecionar o gr\u00e1fico T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF11 - Filtrar a busca T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF12 - Visualizar detalhes da curva T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF13 - Visualizar 'minha conta' T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade RF14 - Acessar guia de uso T\u00f3pico Refer\u00eancia \u00c9pico E1 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US01 Tema Notas Elicita\u00e7\u00e3o / L\u00e9xico Caso de Uso UC01 Cen\u00e1rio C01 Funcionalidade <p></p>"},{"location":"modelagem/requisitos/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos n\u00e3o funcionais","text":"<p>S\u00e3o os crit\u00e9rios ou restri\u00e7\u00f5es que definem qualidades ou caracter\u00edsticas do sistema que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s funcionalidades espec\u00edficas do sistema, mas s\u00e3o importantes para garantir seu desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade, confiabilidade, entre outros aspectos.</p>  RNF01 - A aplica\u00e7\u00e3o exibir\u00e1 os dados seguros T\u00f3pico Refer\u00eancia Performance Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Performance Elicita\u00e7\u00e3o  RNF02 - A aplica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 acesso por usu\u00e1rio senha T\u00f3pico Refer\u00eancia Performance Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Performance Elicita\u00e7\u00e3o  RNF03 - A aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 gerar os gr\u00e1ficos de forma eficiente T\u00f3pico Refer\u00eancia Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Performance Elicita\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/requisitos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 24. 2019. Acessado em: 04/07/2023  </p>"},{"location":"modelagem/requisitos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> 04/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo <code>1.1</code> - Adi\u00e7\u00e3o de alguns requisitos funcionais = <code>1.2</code> - Adicionando requisitos n\u00e3o funcionais = <code>1.3</code> - Adicionando mais requisitos n\u00e3o funcionais = <code>1.4</code> - Adicionando v\u00eddeos das funcionalidades ="},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 uma lista din\u00e2mica e priorizada de todas as funcionalidades, requisitos, melhorias e corre\u00e7\u00f5es que precisam ser desenvolvidas em um projeto. Ele serve como um reposit\u00f3rio central de todas as necessidades e demandas dos usu\u00e1rios, stakeholders e equipe de desenvolvimento.</p> <p>Essa lista \u00e9 organizada em ordem de prioridade, com os itens mais importantes ou de maior valor estrat\u00e9gico no topo. O backlog do produto evolui ao longo do tempo, \u00e0 medida que novas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas, prioridades mudam e o projeto se adapta \u00e0s necessidades do mercado.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia do backlog do produto \u00e9 uma abordagem estruturada e colaborativa para gerenciar as demandas e requisitos de um produto ou projeto de forma \u00e1gil. Ela \u00e9 parte fundamental da metodologia Scrum e outras metodologias \u00e1geis, onde o desenvolvimento \u00e9 orientado por ciclos curtos de trabalho chamados sprints.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#etapa-de-pre-rastreabilidade","title":"Etapa de Pr\u00e9-rastreabilidade","text":"<ul> <li>Rich Picture</li> <li>Projetos Similares</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#etapa-de-elicitacao","title":"Etapa de elicita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Brainstorming</li> <li>Entrevista</li> <li>Personas</li> <li>Storytelling</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#etapa-de-priorizacao","title":"Etapa de Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>MosCow</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ser\u00e3o apresentados todos os requisitos funcionais elicitados durante o processo de elicita\u00e7\u00e3o.</p> Identificador Requisito Rastreabilidade RF01 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil ST01 RFN01 O sistema deveria exportar a dashboard em excel ST02 RFN02 O usu\u00e1rio deveria poder Visualizar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico ST03 RFN03 A dashboard deveria ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis ST04 RF02 O sistema deve ser simples e intuitivo ST06 RF03 O us\u00faario deve poder visualizar os dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil ST07 RF04 Ser capaz de funcionar sem internet ST08 RF05 Visualizar os dados de Pot\u00eancia Acumulada do Brasil e do Mundo ENT01 RF06 Visualizar os dados de Gera\u00e7\u00e3o Per\u00edodo M\u00e9dio do Brasil ENT02 RF7 Visualizar os dados de Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Brasil e do Mundo ENT03 RF8 Visualizar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico ENT04 RF9 Filtrar os dados atualizados de empregabilidade por fonte/tecnologia ENT06 RF10 Filtrar os dados atualizados da matriz energ\u00e9tica do Brasil ENT07 RF11 Filtrar uma matriz energ\u00e9tica e verificar seu n\u00edvel de emiss\u00f5es ENT08 RF12 Filtrar a fonte de dados de cada gr\u00e1fico ENT09 RF13 Simular diferentes cen\u00e1rios de demanda, para avaliar seu impacto nas proje\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o ENT10 RF14 Comparar dados de Emiss\u00f5es Equivalentes de CO2 do Brasil e do mundo ENT11 RF15 Comparar dados de Custo de Opera\u00e7\u00e3o do Brasil e do Mundo ENT12 RF16 Comparar dados de Consumo de G\u00e1s Natural do Brasil e do Mundo ENT13 RF17 Comparar dados atualizados de empregabilidade ENT14"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p>Especifica-se dois grandes temas que reunem os \u00e9picos.</p> <ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o: Est\u00e1 relacionado \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o geral dos indicadores da dashboard.</li> <li>Dashboard: Trata sobre as funcionalidades da dashboard em si, envolvendo sistema e funcionalidades.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p> Tema \u00c9picos ID Visualiza\u00e7\u00e3o Visualiza\u00e7\u00e3o de dados: Todas as funcionalidades relacionadas as Visualiza\u00e7\u00f5es de dados. EP01 Dashboard Filtrar dados: Funcionalidades relacionadas \u00e0 Filtragem de dados. EP02 Simular cen\u00e1rio: Envolve as funcionalidades relacionadas a simula\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios EP03 Comparar cen\u00e1rio: Envolve as funcionalidades relacionadas a compara\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios EP04 <p></p>"},{"location":"painel/painel/","title":"Acesso o Painel","text":"<p>\ud83d\udcca Acesse o painel</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/","title":"Pipeline","text":""},{"location":"pipeline/pipeline/#arquitetura","title":"Arquitetura","text":"<p>Na engenharia de software e na automa\u00e7\u00e3o de processos, um pipeline refere-se a um conjunto de tarefas automatizadas que s\u00e3o executadas sequencialmente para processar, transformar ou mover dados de uma etapa para outra. Cada etapa desse pipeline pode ser respons\u00e1vel por uma parte espec\u00edfica do processo.</p> <p> </p> <p></p> Figura 1: Arquitetura geral"},{"location":"pipeline/pipeline/#pipeline_1","title":"Pipeline","text":"<p> Figura 2: Pipeline de processamento </p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#extracao","title":"Extra\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dados brutos s\u00e3o frequentemente encontrados em arquivos no formato XLSX. Esses arquivos, tamb\u00e9m conhecidos como planilhas do Microsoft Excel, s\u00e3o uma das formas mais comuns de armazenar informa\u00e7\u00f5es em formato tabular.</p> <p>Nesta etapa, os dados brutos relacionados ao setor energ\u00e9tico brasileiro s\u00e3o coletados de fontes de dados no formato XLSX. Esses arquivos podem conter informa\u00e7\u00f5es como produ\u00e7\u00e3o de energia, consumo, fontes de energia, emiss\u00f5es de carbono, entre outros. A extra\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a partir desses arquivos e os dados s\u00e3o obtidos para an\u00e1lise.</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#transformacao","title":"Transforma\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, os dados brutos precisam ser limpos e preparados para an\u00e1lise. Isso envolve v\u00e1rias tarefas, como:</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#formatacao-dos-dados","title":"Formata\u00e7\u00e3o dos dados:","text":"<p>Garantir que os dados estejam em um formato  consistente e coerente, como datas no mesmo padr\u00e3o, valores num\u00e9ricos com a mesma precis\u00e3o, etc.</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#selecao-de-tabelas-relevantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de tabelas relevantes:","text":"<p>Identificar quais partes dos dados s\u00e3o pertinentes para a an\u00e1lise da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica at\u00e9 2050 e descartar informa\u00e7\u00f5es irrelevantes.</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#transformacao-de-tipos-de-dados","title":"Transforma\u00e7\u00e3o de tipos de dados:","text":"<p>Converter os tipos de dados, se necess\u00e1rio, para que sejam compat\u00edveis com o banco de dados do SQL Server. Por exemplo, converter datas para o formato apropriado.</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#carregamento","title":"Carregamento","text":"<p>Com os dados limpos e transformados, eles s\u00e3o carregados no banco de dados do SQL Server. Isso envolve a inser\u00e7\u00e3o dos dados nas tabelas apropriadas do banco de dados, garantindo que a estrutura das tabelas corresponda aos dados transformados.</p>"},{"location":"pipeline/pipeline/#visualizacao","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s o carregamento dos dados no banco de dados, eles est\u00e3o prontos para serem visualizados e analisados. Para isso, os dados s\u00e3o conectados a um painel de visualiza\u00e7\u00e3o, como o Power BI. Nesse painel, \u00e9 poss\u00edvel criar gr\u00e1ficos, tabelas e outros elementos visuais que permitem aos usu\u00e1rios entender e explorar os dados relacionados \u00e0 transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Brasil at\u00e9 2050.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/","title":"Post Mortem","text":""},{"location":"sobre/post-mortem/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Post Mortem \u00e9 utilizada no contexto de projetos de software para se referir a uma an\u00e1lise retrospectiva feita ap\u00f3s a conclus\u00e3o do projeto. Um \"post-mortem\" tem o objetivo de avaliar o que correu bem durante o projeto, identificar \u00e1reas de melhoria e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, aprender li\u00e7\u00f5es valiosas para projetos futuros.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/#o-que-aprendi","title":"O que aprendi","text":"Membro Melhorias Caio - Utiliza\u00e7\u00e3o de scripts de extra\u00e7\u00e3o de dados utilizando Python Ex: Selenium  - Inser\u00e7\u00e3o de dados dentro de um banco de dados  - Consulta de dados dentro de um banco de dados  - Cria\u00e7\u00e3o de dashboards interativas no PowerBi  - Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de extra\u00e7\u00e3o de dados usando Python - Cria\u00e7\u00e3o de modelos de pipeline dados no Azure Eduardo - Elabora\u00e7\u00e3o de pipelines  - Extra\u00e7\u00e3o de dados com python usando Beautiful Soup  - Orquestra\u00e7\u00e3o de scripts com gitactions   - Manipula\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias em nuvem  - Tratamento de dados com SQL  - Implementa\u00e7\u00e3o de um Data Wharehouse  - Visualiza\u00e7\u00e3o de dados com Power BI e Linguagem DAX  - Cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo com o figma  - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com o cliente real  - Repassar o conhecimento atrav\u00e9s de tutoriais Pedro - Organiza\u00e7\u00e3o, ger\u00eancia de projetos e lideran\u00e7a com base na Metodologia \u00c1gil Scrum  - Conhecimento sobre a situa\u00e7\u00e3o atual do processo de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no Brasil  - Utiliza\u00e7\u00e3o do SGBD MicrosoftServer  - Utiliza\u00e7\u00e3o do GitHub Actions  - Melhor Utiliza\u00e7\u00e3o do git e github  - Comunica\u00e7\u00e3o clara e concisa com clientes e demais interessados  - Uso de frameworks de web-scrapping e handlers, como scrapy, Selenium, Beautiful Soup, requests e Pandas  Uso e Densenvolvimento no PowerBI  - Cria\u00e7\u00e3o e Elabora\u00e7\u00e3o de documentos  - Levantamento de Requisitos Victorio - Elabora\u00e7\u00e3o de pipelines com Azure Data Factory  - Extra\u00e7\u00e3o de dados com python usando Beautiful Soup, requests, requests-html  - Orquestra\u00e7\u00e3o de scripts com gitactions    - Tratamento de dados com SQL  - Leitura e tratamento de arquivos excel com pandas  - Visualiza\u00e7\u00e3o de dados com Power BI e Linguagem DAX  - Elicita\u00e7\u00e3o e descoberta de requisitos com cliente real  - Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente real Ugor - Ultiliza\u00e7\u00e3o de scripts para estra\u00e7\u00e3o de dados  - Cria\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is Power BI  - Inser\u00e7\u00e3o de dados dentro de um banco de dados  - Tratamento de dados  - Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de extra\u00e7\u00e3o de dados usando Python - Cria\u00e7\u00e3o de modelos de pipeline dados no Azure"},{"location":"sobre/post-mortem/#contribuicao-no-projeto","title":"Contribui\u00e7\u00e3o no Projeto","text":"Membro Contribui\u00e7\u00f5es Caio - Cria\u00e7\u00e3o de Requisitos - Media\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es com o TCU- Procurar fontes de relev\u00e2ncia para o projeto- Documenta\u00e7\u00e3o no Github Pages de atas Ex: Elicita\u00e7\u00e3o,Fonte de Dados- Extra\u00e7\u00e3o de Dados EX: Irena,ONS- Cria\u00e7\u00f5es e refatora\u00e7\u00f5es da Dashboard do Projeto Eduardo - Exporta\u00e7\u00e3o do banco de dados  - Tutoriais Azure, SQL e Banco de dados  - Scripts de extra\u00e7\u00e3o e carga  - Publica\u00e7\u00e3o da Dashboard  - Pipeline Datafactory  - Carga de dados SQL  - Prot\u00f3tpio Dashbard  - Implementar e evoluir a Dashboard  - Modelagem e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos  - Mapeamento dos dados  - Orquestra\u00e7\u00e3o dos dados  - MVP do projeto  - Diagrama de fluxo Pedro - Ajuda na Cria\u00e7\u00e3o do cronograma geral da equipe  - Ajuda na Elabora\u00e7\u00e3o do backlog e Cria\u00e7\u00e3o roadmap,backlog e sprintbacklog do projeto no Github Projects  - An\u00e1lise do PNE 2050 e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio sobre an\u00e1lise PNE 2050 - Organiza\u00e7\u00e3o da equipe nas sprints e aloca\u00e7\u00e3o de tarefas  - Documenta\u00e7\u00e3o das sprints do projeto, rituais da equipe e outras atividades relacionadas ao SCRUM  - Ajuda na Estrutura\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o  - Desenvolvimento na Dashboard (Backlog Antigo)  - Desenvolvimento de scripts para extra\u00e7\u00e3o dos dados da pipeline  - Pesquisa sobre os dados de CBIO Victorio - Cria\u00e7\u00e3o de Requisitos  - Elicita\u00e7\u00e3o e descoberta de fontes de dados para o projeto  - Extra\u00e7\u00e3o e tratamento de dados Ex: PNE 2050, BEN, Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de Energia El\u00e9trica, Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da ANP, PCBIO    - Pipeline Datafactory  - Carga de dados SQL  - Implementa\u00e7\u00e3o da Dashboard  - Orquestra\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o dos scripts pelo Git Actions Ugor - Procurar fontes de relev\u00e2ncia para o projeto  - Documenta\u00e7\u00e3o no Github Pages (Dicion\u00e1rio de dados)  - Refatora\u00e7\u00f5es da Dashboard do Projeto  Montagem de p\u00e1ginas no dashboard"},{"location":"sobre/post-mortem/#o-que-deveria-ter-feito-melhor","title":"O que deveria ter feito melhor","text":"Membro Melhorias Caio - Entender melhor o problema do cliente - Conversar melhor com outros membros sobre solu\u00e7\u00e3o de problemas- Focar em issues de maior impacto dentro do projeto- Pegar uma maior quantidade de issues  Eduardo - Poderia comparecer mais nas daylies  - Conciliar melhor o projeto com trabalho e faculdade  - Poderia ter escolhido uma op\u00e7\u00e3o Open Source  - Distribuir melhor as demandas com os outros membros  - Orientar/comunicar melhor com os outros membros.  - Optar por fazer tutoriais ao vivo ao inv\u00e9s de v\u00eddeo. Pedro - Organiza\u00e7\u00e3o Pessoal;  - Ger\u00eancia do Projeto;  - Contribuir com a melhora da motiva\u00e7\u00e3o e engajamento da equipe com o projeto;  - Melhorar a compreens\u00e3o de responsabilidades e atividades de um Scrum Master;  - Melhorar em Apresenta\u00e7\u00f5es ao p\u00fablico  - Ter aprofundado melhor no estudo em rela\u00e7\u00e3o ao uso das ferramentas do projeto  - Ter engajado mais no projeto  - Trabalhar com um projeto open-source Victorio - Ser mais assertivo na hora de elicitar o problema do cliente  - Me comunicar melhor com a equipe Ugor Estudo do problema antes de propor o produto - Organiza\u00e7\u00e3o de tempo - Comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe - Diviss\u00e3o de issues por sprint mais pontuais"},{"location":"sobre/post-mortem/#quais-foram-as-fraquezas-e-como-aprimora-las","title":"Quais foram as fraquezas e como aprimor\u00e1-las","text":"Membro Fraquezas Aprimoramento Caio Procrastina\u00e7\u00e3o: Adiar tarefas importantes.Gest\u00e3o do Tempo: M\u00e1 administra\u00e7\u00e3o do tempo, resultando em atrasos.Impaci\u00eancia: Dificuldade em lidar com situa\u00e7\u00f5es que exigem paci\u00eancia. Procrastina\u00e7\u00e3o: Estabelecer metas claras, criar um cronograma, e dividir grandes tarefas em partes menores.Gest\u00e3o do Tempo: Utilizar t\u00e9cnicas de gerenciamento de tempo, como a t\u00e9cnica Pomodoro, estabelecer prioridades clarasImpaci\u00eancia: Praticar a paci\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es cotidianas, visualizar objetivos a longo prazo e entender que o progresso leva tempo. Eduardo Gest\u00e3o de tempo Conciliar o projeto com trabalho/faculdade/est\u00e1gio  Comunica\u00e7\u00e3o: Comunicar com o grupo atividades que estou fazendo/repassar atividades Gest\u00e3o de tempo: Poderia ter produzido mais  Comunica\u00e7\u00e3o: Repassar mais tarefas que acabei fazendo. Pedro Gest\u00e3o de Tempo: N\u00e3o planejar, organizar e priorizar as atividades relacionadas ao projeto.  Disciplina e const\u00e2ncia: N\u00e3o ser fiel aos hor\u00e1rios estipulados para dedica\u00e7\u00e3o ao projeto Gest\u00e3o de Tempo: Planejar previamente o que realizar no projeto e definir o escopo de aprendizado com o projeto; Organizar hor\u00e1rios pessoais di\u00e1rios, semanais e mensais e cumpri-los, definir estrat\u00e9gias para o projeto; Priorizar atividades e conciliar com a faculdade.  Disciplina e const\u00e2ncia: Manter o compromisso com o projeto e n\u00e3o tolerar deslisos, desvios, etc. Victorio Comunica\u00e7\u00e3o com o cliente: N\u00e3o entender o problema do cliente e esperar o cliente fornecer os requisitos do projeto  Comunica\u00e7\u00e3o: Comunicar com o grupo atividades que estou fazendo/repassar atividades Comunica\u00e7\u00e3o com o cliente: Entender o problema do cliente e n\u00e3o se deixar desviar por sugest\u00f5es pouco realistas do cliente sobre o que deve ser o projeto  Comunica\u00e7\u00e3o: Repassar mais tarefas que fiz Ugor Gest\u00e3o do Tempo: M\u00e1 administra\u00e7\u00e3o do tempo, resultando em atrasos.Comunica\u00e7\u00e3o: Dificulade dem posicionamentos quanto ao processo Procrastina\u00e7\u00e3o: Adiar tarefas importantes. Proatividade: Propor mais ideias ao inv\u00e9s de apenas segui-las. Gest\u00e3o do Tempo: Organizar a tarefas da semana por dia e trabalhar de forma pontual. Comunica\u00e7\u00e3o: Exercitar a comunica\u00e7\u00e3o dentro de futuros projetos.  Procrastina\u00e7\u00e3o: Realizar as tarefas conforme o tempo planejado e reservado.  Proatividade: Propor mais ideias ao inv\u00e9s de apenas segui-las."},{"location":"sobre/post-mortem/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":""},{"location":"sobre/post-mortem/#relato-de-experiencia-caio","title":"Relato de Experi\u00eancia - Caio","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto, tive a oportunidade de ampliar meus horizontes ao atuar como Community Manager, explorando uma \u00e1rea na qual nunca havia mergulhado anteriormente. Essa experi\u00eancia permitiu-me entender perspectivas diferentes das minhas habituais e proporcionou contribui\u00e7\u00f5es significativas \u00e0 comunidade externa.</p> <p>Ao desempenhar o papel de Community Manager, enfrentei desafios intrigantes, especialmente no uso de ferramentas de extra\u00e7\u00e3o de dados. Inicialmente, encontrei dificuldades para resolver esses problemas de maneira eficiente. No entanto, atrav\u00e9s de conversas e colabora\u00e7\u00e3o com outros membros da equipe, conseguimos n\u00e3o apenas superar esses obst\u00e1culos, mas tamb\u00e9m encontrar solu\u00e7\u00f5es ideais que beneficiaram todo o projeto.</p> <p>Essa jornada n\u00e3o apenas me proporcionou um aprendizado valioso em uma nova \u00e1rea, mas tamb\u00e9m destacou a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o e da troca de conhecimento dentro da comunidade.</p> <p>Com o aprendizado do projeto, consegui uma vaga de est\u00e1gio na Ag\u00eancia de Avia\u00e7\u00e3o Civil (ANAC), atuando como analista de dados e utilizando ferramentas semelhantes \u00e0s que usamos durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/#relato-de-experiencia-eduardo","title":"Relato de Experi\u00eancia - Eduardo","text":"<p>O projeto foi fundamental para o meu aprendizado, consegui desenvolver habilidades variadas, enfrentar desafios da rotina e colocar em pr\u00e1tica todo conhecimento te\u00f3rico que adquiri durante o curso de Engenharia de Software.</p> <p>Aprendi a configurar servi\u00e7os, gerenciar instancias virtuais e utilizar o azure para armazenar e processar dados. Tamb\u00e9m aprendi a projetar e otimizar bancos de dados, executar consultas e manter a integridade dos dados. Todo esse conhecimento adquirido foi muito importante para mim, pois antes de come\u00e7ar o projeto eu n\u00e3o tinha ideia do que se tratava um (ETL), ent\u00e3o foi um desafio que acabei superando,e repassando meu conhecimento para os outros integrantes do grupo atrav\u00e9s de tutoriais.</p> <p>Como Product Owner, meu progresso ao longo do projeto foi marcada por uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desafiadora. Principalmente para entender o que o cliente desejava, esse foi um desafio que demandou um tempo consider\u00e1vel e um esfor\u00e7o significativo da equipe. No entanto, n\u00f3s acabamos definindo o MVP e estabelecendo melhorias para o produto, o que foi fundamental para uma melhor divis\u00e3o de tarefas e finaliza\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>No geral, o projeto desempenhou um papel fundamental em minha trajet\u00f3ria de desenvolvimento profissional, espero muito que seja uma ferramenta \u00fatil no contexto da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica brasileira, e sem d\u00favida ser\u00e1 um destaque em meu portf\u00f3lio. Al\u00e9m disso, muito dos conceitos que eu vi durante o projeto foram fundamentais para que eu conseguisse receber algumas propostas de trabalho e tamb\u00e9m ser aprovado no concurso da Dataprev.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/#relato-de-experiencia-pedro","title":"Relato de Experi\u00eancia - Pedro","text":"<p>O projeto foi essencial ao me proporcionar conhecimento pr\u00e1tico de trabalho com clientes reais, comunica\u00e7\u00e3o entre equipe e com stackholders, habilidades t\u00e9cnicas, entedimento de metodologias \u00e1geis e como vender produtos e trabalhos relacionados a \u00e1rea de software.  Al\u00e9m disso tudo, o projeto pode me mostrar os meus pontos fracos, os quais posso trabalhar em cima e evoluir a mim mesmo como profissional. Tive a oportunidade de desenvolver minhas habilidades de programa\u00e7\u00e3o com a extra\u00e7\u00e3o de dados em python, com os frameworks beautifulsoup juntamente com requests, Selenium e scrapy. Aprender sobre o uso do PowerBI, Microsoft SQLServer foram boas oportunidades, mesmo sendo softwares de licen\u00e7a fechada. O uso constante do Git e Github puderam melhorar meus conhecimentos nestes softwares essenciais na carreira de Desenvolvimento de Software.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/#relato-de-experiencia-victorio","title":"Relato de Experi\u00eancia - Victorio","text":"<p>Esta jornada me proporcionou um novo olhar sobre o potencial dos dados das fontes de dados, governamentais ou n\u00e3o, dispon\u00edveis na internet e a import\u00e2ncia de integrar esses dados em uma \u00fanica plataforma.</p> <p>Desenvolvi scripts personalizados para recuperar os dados necess\u00e1rios. Essa etapa exigiu uma compreens\u00e3o s\u00f3lida dos formatos de dados espec\u00edficos e autentica\u00e7\u00e3o. Uma vez que os dados foram coletados, realizei limpeza e pr\u00e9-processamento para garantir que estivessem prontos para as pr\u00f3ximas fases.</p> <p>O principal do projeto foi a implementa\u00e7\u00e3o de um pipeline ETL (Extra\u00e7\u00e3o, Transforma\u00e7\u00e3o e Carga) usando Azure Data Factory, automatizando a extra\u00e7\u00e3o regular de dados. Com os dados preparados e armazenados em um reposit\u00f3rio, criamos visualiza\u00e7\u00f5es significativas para tornar as informa\u00e7\u00f5es acess\u00edveis e \u00fateis usando o Power BI.</p> <p>Essa experi\u00eancia solidificou meu conhecimento em ci\u00eancia de dados, e estou ansioso para explorar novos projetos e desafios. A experi\u00eancia tamb\u00e9m me garantiu mais conhecimento na hora de elicitar os problemas de um cliente real.</p>"},{"location":"sobre/post-mortem/#relato-de-experiencia-ugor","title":"Relato de Experi\u00eancia - Ugor","text":"<p>O projeto me proporcionou a oportunidade trabalhar em um ramo da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o que ainda n\u00e3o tinha tido contato: dados. Profissionalmente, meus estudos se voltaram para essa parte de forma a moldar a vis\u00e3o de carreira, a qual se concentrava apenas na \u00e1rea de desenvolvimento.</p> <p>Se faz importante destacar como a experi\u00eancia de lidar com um cliente real acrescenta em todo o processo. Frequentemente, nos encontramos com o foco no produto e dessa vez precisamos fazer estudos dirigidos para a \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica para poder entender quais informa\u00e7\u00f5es seriam relevantes na constru\u00e7\u00e3o do dashboard. </p> <p>Tive minha primeira experi\u00eancia montando um banco de dados real, acompanhando as extra\u00e7\u00f5es, defini\u00e7\u00e3o do dashboard al\u00e9m dos seus refinamentos. O processo se deu de forma colaborativa onde o time de desenvolvedores e o cliente constru\u00edram juntos as demandas poss\u00edveis de serem englobadas no produto final.</p> <p>Dito isso, o projeto agregou pessoalmente e profissionalmente em diversas esferas diferentes. Com certeza saindo um profissional diferente do que entrou nessa jornada.</p> <p></p>"},{"location":"tutoriais/tutoriais/","title":"Tutoriais","text":"<p>Neste documento, apresentaremos os treinamentos que foram desenvolvidos para a equipe com o prop\u00f3sito de capacitar os membros no uso do SQL Server, Azure e na manipula\u00e7\u00e3o de dados.Tanto para os novos membros da equipe como para aqueles que buscam aprimorar suas habilidades, os tutoriais reduzem a curva de aprendizado. Eles fornecem orienta\u00e7\u00f5es passo a passo sobre como realizar as tarefas do ETL, acelerando a adapta\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia da equipe.</p>"},{"location":"tutoriais/tutoriais/#principais-recursos-azure-etl","title":"Principais recursos Azure ETL","text":"<p>Neste treinamento inclui os principais objetivos do Microsoft Azure, visando principalmente como criar uma c\u00f3pia de dados para um banco SQL Server instanciado na Azure.</p>"},{"location":"tutoriais/tutoriais/#como-importar-dados-sql-server","title":"Como importar dados SQL server","text":"<p>Este treinamento objetiva a importa\u00e7\u00e3o de planilhas/tabelas .CSV/XLSX/Flat file source para o SQL serve, visando uma manipula\u00e7\u00e3o inicial dos dados, de forma n\u00e3o automatizada.</p>"},{"location":"tutoriais/tutoriais/#treinamento-sql-principais-comandos-de-manipulacao","title":"Treinamento SQL - Principais comandos de manipula\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este treinamento de SQL foi realizado na disciplina de EPS para membros de MDS, objetivando aprimorar os conhecimentos de manipula\u00e7\u00e3o de dados e filtragem. Mas que tamb\u00e9m \u00e9 \u00fatil para a elabora\u00e7\u00e3o de scripts automatizados no projeto atual.</p>"}]}